{
    "__articles": "10;10-1;35;35-1;37;37-1;37-1-c;41;P1-2",
    "__conclusion": "Struck out of the list (death);Remainder inadmissible;Violation of P1-2;Pecuniary damage - claim dismissed;Non-pecuniary damage - award",
    "applicability": "",
    "appno": "36458/02",
    "article": [
        "37",
        "p1-2",
        "10",
        "35",
        "41"
    ],
    "conclusion": [
        {
            "details": [
                "death"
            ],
            "element": "Struck out of the list",
            "type": "other"
        },
        {
            "element": "Remainder inadmissible",
            "type": "other"
        },
        {
            "element": "Pecuniary damage - claim dismissed",
            "type": "other"
        },
        {
            "element": "Non-pecuniary damage - award",
            "type": "other"
        }
    ],
    "content": {
        "001-91532.docx": [
            {
                "content": "PROCEDURE",
                "elements": [],
                "section_name": "procedure"
            },
            {
                "content": "THE FACTS",
                "elements": [
                    {
                        "content": "I.\u00a0\u00a0THE CIRCUMSTANCES OF THE CASE",
                        "elements": [
                            {
                                "content": "\u201c... When Article 42 of the Constitution concerning the right to instruction and education is considered together with the recent amendment to the Constitution, it must be held to provide a constitutional right to education in the language one knows the best: one\u2019s mother tongue...",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "... Unfortunately, for years, starting with the Kurds, peoples in  were treated as if they did not exist and, owing to fears of secession, they were prevented from developing their languages and cultures...",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "As a student who believes that I am taking a step to assist the democratisation in , I request from the Chancellor of our University that Kurdish be taught in our University, under optional courses.\u201d",
                                "elements": []
                            }
                        ]
                    },
                    {
                        "content": "II.\u00a0\u00a0RELEVANT DOMESTIC LAW AND PRACTICE",
                        "elements": []
                    }
                ],
                "section_name": "facts"
            },
            {
                "content": "THE LAW",
                "elements": [
                    {
                        "content": "I.\u00a0\u00a0PRELIMINARY REMARKS",
                        "elements": [
                            {
                                "content": "24.\u00a0\u00a0By a letter dated 16 December 2008 the applicants\u2019 lawyer informed the Court that one of the applicants, Mr\u00a0Hamit \u00c7ift\u00e7i had died. By a letter dated 9 January 2009 the applicants\u2019 lawyer submitted to the Court that Mr\u00a0Hamit \u00c7ift\u00e7i had no surviving first degree relatives and had grown up in children\u2019s homes. However, the lawyer had found out that Mr\u00a0Hamit \u00c7ift\u00e7i had a maternal uncle. In a letter dated 13 January 2009 the applicants\u2019 lawyer maintained that he had not been able to obtain authority from the applicant\u2019s maternal uncle and that he was trying to establish whether Mr\u00a0Hamit \u00c7ift\u00e7i had other surviving relatives. The Court has not yet received any further information.",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "25.\u00a0\u00a0The Court observes that Mr\u00a0Hamit \u00c7ift\u00e7i died and that no request has been submitted by that applicant\u2019s heirs to pursue the examination of the case. Furthermore, in accordance with Article 37 \u00a7 1 in fine, the Court finds no special circumstances regarding respect for human rights as defined in the Convention and its Protocols which require the examination of this application to be continued in so far as it concerned the applicant, Mr\u00a0Hamit \u00c7ift\u00e7i.",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "26.\u00a0\u00a0Accordingly, the part of the application which relates to Mr\u00a0Hamit \u00c7ift\u00e7i should be struck out of the list of cases. Therefore, he may no longer be regarded as an applicant for the purposes of the judgment below.",
                                "elements": []
                            }
                        ]
                    },
                    {
                        "content": "II.\u00a0ALLEGED VIOLATION OF ARTICLES 7, 9 AND 10 OF THE CONVENTION AND ARTICLE 2 OF PROTOCOL No. 1",
                        "elements": [
                            {
                                "content": "\u201cNo person shall be denied the right to education.\u201d",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "A.\u00a0\u00a0Admissibility",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "B.\u00a0\u00a0Merits",
                                "elements": [
                                    {
                                        "content": "1.\u00a0\u00a0The parties\u2019 submissions",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "2.\u00a0\u00a0The Court\u2019s assessment",
                                        "elements": []
                                    }
                                ]
                            }
                        ]
                    },
                    {
                        "content": "III.\u00a0\u00a0APPLICATION OF ARTICLE 41 OF THE CONVENTION",
                        "elements": [
                            {
                                "content": "\u201cIf the Court finds that there has been a violation of the Convention or the Protocols thereto, and if the internal law of the High Contracting Party concerned allows only partial reparation to be made, the Court shall, if necessary, afford just satisfaction to the injured party.\u201d",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "A.\u00a0\u00a0Damage",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "B.\u00a0\u00a0Costs and expenses",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "C.\u00a0\u00a0Default interest",
                                "elements": []
                            }
                        ]
                    }
                ],
                "section_name": "law"
            },
            {
                "content": "FOR THESE REASONS, THE COURT UNANIMOUSLY",
                "elements": [
                    {
                        "content": "1.\u00a0\u00a0Decides to strike the application out of its list of cases insofar as it was submitted by Mr Hamit \u00c7ift\u00e7i;",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "2.\u00a0\u00a0Declares the remainder of the application admissible;",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "3.\u00a0\u00a0Holds that there has been a violation of Article 2 of Protocol No.\u00a01;",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "4.\u00a0\u00a0Holds",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "(a)\u00a0\u00a0that the respondent State is to pay each applicant, within three months from the date on which the judgment becomes final in accordance with Article\u00a044\u00a0\u00a7\u00a02 of the Convention, EUR 1,500 (one thousand five hundred euros), plus any tax that may be chargeable, in respect of non-pecuniary damage, to be converted into new Turkish liras at the rate applicable at the date of settlement;",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "(b)\u00a0\u00a0that from the expiry of the above-mentioned three months until settlement simple interest shall be payable on the above amount at a rate equal to the marginal lending rate of the European Central Bank during the default period plus three percentage points;",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "5.\u00a0\u00a0Dismisses the remainder of the applicants\u2019 claim for just satisfaction.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "Done in English, and notified in writing on 3 March 2009, pursuant to Rule 77 \u00a7\u00a7 2 and 3 of the Rules of Court.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "In accordance with Article 45 \u00a7 2 of the Convention and Rule 74 \u00a7 2 of the Rules of Court, the following separate opinion is annexed to this judgment:",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "\u00a0\u00a0Separate opinion of Judge Ireneu Cabral Barreto;",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "F.T.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "F.E.P.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "The Chamber decided to examine the applicants\u2019 complaints under Article 2 of Protocol No.\u00a01.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "I personally had a clear preference for examining the case under Article\u00a010.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "1.\u00a0\u00a0The applicants received disciplinary sanctions for drawing up a petition requesting the introduction of Kurdish language classes at their university.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "The sanctions in question manifestly interfered with the applicants\u2019 right to freedom of expression, and although the interference was prescribed by law, it was not at all necessary in a democratic society.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "Accordingly, there was a clear violation of Article 10 of the Convention.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "2.\u00a0\u00a0The Chamber pursued a new approach, which was dangerous and in my view not at all sound.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "The applicants were suspended from university for two terms, except Mr\u00a0Pulat, who was suspended for one term.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "After serving their disciplinary sanctions, all the applicants resumed their studies.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "We are a long way from situations where, as a result of disciplinary sanctions, people have been permanently refused access to education.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "The case before us was more concerned with a restriction of the right to education (see paragraph 40 of the judgment); in my opinion, the very essence of the right in issue was not impaired.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "It is true that, in reaching the finding of a violation, the judgment introduced the idea of proportionality, concluding that the sanctions were not reasonable or proportionate.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "Although I could agree with this point in principle, I am not sure that Article 2 of Protocol No. 1 permits such reasoning.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "Firstly, the wording of Article 2 of Protocol No. 1 does not contain any reference to restrictions; and, above all, the introduction of the notion of proportionality will, in my view, paradoxically weaken the right in question.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "Assessing the proportionality of the sanction will make it possible, on the one hand, to accept a sanction which permanently denies a person access to education and, on the other, to find a violation in the case of a mere one-day suspension which was in itself disproportionate because, for example, the person concerned did not do anything.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "Moreover, this approach requires the Court to set criteria in order to be able to speak of a violation based on the lack of proportionality between the individual\u2019s conduct and the sanction imposed; while that was not impossible, for the sake of caution I would have preferred the Grand Chamber to intervene.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "Appendix to the judgment",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "List of applicants",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "\u0130rfan TEMEL, born in 1981, lives in K. Mara\u015f",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "Adnan ARICA, born in 1980, lives in \u0130zmir",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "Hasan YILDIRIM, born in 1971, lives in Mu\u011fla",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "Atay ATMACA, born in 1980, lives in ",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "Be\u015fir AYLAK, born in 1972, lives in ",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "Hasan RAZ\u0130, born in 1983, lives in K. Mara\u015f",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "\u015eahturna AKT\u00dcRK, born in 1980, lives in Tekirda\u011f",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "\u015eehmus \u00c7\u0130\u00c7EK, born in 1978, lives in ",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "Ercan SAYGIN, born in 1981, lives in Ayd\u0131n",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "Nuran DUMAN (\u00c7ELEB\u0130), born in 1977, lives in ",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "Cihan P\u00dcLAT, born in 1979, lives in \u0130zmir",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "Mehmet SEVER, born in 1979, lives in ",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "Hamit \u00c7\u0130FT\u00c7\u0130, born in 1982, lives in ",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "Mustafa KAYA, born in 1982, lives in Ayd\u0131n",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "Yunus G\u00dcNE\u015e, born in 1980, lives in ",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "Arafat ERTUN\u00c7, born in 1979, lives in Hakkari",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "Mehmet Emin AKK\u00d6PR\u00dc, born in 1978, lives in ",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "Hasan KARAL, born in 1980, lives in \u015e. ",
                        "elements": []
                    }
                ],
                "section_name": "conclusion"
            }
        ]
    },
    "decision_body": [
        {
            "name": "Fran\u00e7oise Tulkens",
            "role": "president"
        },
        {
            "name": "Ireneu Cabral Barreto",
            "role": "judges"
        },
        {
            "name": "Vladimiro Zagrebelsky",
            "role": "judges"
        },
        {
            "name": "Danut\u0117 Jo\u010dien\u0117",
            "role": "judges"
        },
        {
            "name": "Andr\u00e1s Saj\u00f3",
            "role": "judges"
        },
        {
            "name": "Nona Tsotsoria",
            "role": "judges"
        },
        {
            "name": "I\u015f\u0131l Karaka\u015f",
            "role": "judges"
        },
        {
            "name": "Fran\u00e7oise Elens-Passos",
            "role": "section deputy registrar"
        }
    ],
    "decisiondate": "",
    "docname": "CASE OF \u0130RFAN TEMEL AND OTHERS v. TURKEY",
    "doctypebranch": "CHAMBER",
    "documentcollectionid": [
        "CASELAW",
        "JUDGMENTS",
        "CHAMBER",
        "ENG"
    ],
    "documents": [
        "001-91532.docx"
    ],
    "ecli": "ECLI:CE:ECHR:2009:0303JUD003645802",
    "externalsources": [],
    "extractedappno": [
        "36458/02",
        "44774/98",
        "60856/00",
        "13378/05",
        "8036/02",
        "40074/98",
        "23118/93",
        "14524/89",
        "24515/94"
    ],
    "importance": "2",
    "introductiondate": "",
    "issue": [
        "Sections 12 and 13 of Law no. 2577",
        "Regulation 9 (d) of the Disciplinary Regulations of Higher Education Institutions"
    ],
    "itemid": "001-91532",
    "judgementdate": "03/03/2009 00:00:00",
    "kpdate": "03/03/2009 00:00:00",
    "kpthesaurus": [
        "14",
        "128",
        "127",
        "149",
        "148",
        "354",
        "573",
        "446",
        "609",
        "59",
        "478",
        "216"
    ],
    "languageisocode": "ENG",
    "originatingbody": "5",
    "paragraphs": [
        "37",
        "P1-2",
        "37-1",
        "35-1",
        "10",
        "10-1",
        "35",
        "37-1-c",
        "41"
    ],
    "parties": [
        "\u0130RFAN TEMEL AND OTHERS",
        "TURKEY"
    ],
    "rank": "666.138916015625",
    "representedby": [
        "ROLLAS M."
    ],
    "respondent": "TUR",
    "respondentOrderEng": "47",
    "scl": [
        "Burden and Burden v. the United Kingdom, no. 13378/05, \u00a7 35, ECHR 2007-...",
        "Campbell and Cosans v. the United Kingdom, 25 February 1982, \u00a7 41, Series A no. 48",
        "Kjeldsen, Busk Madsen and Pedersen v. Denmark, 7 December 1976, \u00a7 52 in fine, Series A no. 23",
        "Leyla Sahin v. Turkey [GC], no. 44774/98, ECHR 2005-XI",
        "M\u00fcrsel Eren v. Turkey, no. 60856/00, ECHR 2006-II",
        "Nilsen and Johnsen v. Norway [GC], no. 23118/93, \u00a7 43, ECHR 1999-VIII",
        "Oberschlick v. Austria (no. 1), judgment of 23 May 1991, Series A no. 204, \u00a7 57",
        "Sagat, Bayram and Berk v. Turkey (dec.), no. 8036/02, 8 March 2007",
        "Sulak v. Turkey, no. 24515/94, Commission decision of 17 January 1996, DR 84-A, p. 98",
        "Yanasik v. Turkey, no. 14524/89, Commission decision of 6 January 1993, DR 74, p. 14",
        "Yildirim v. Turkey (dec.), no. 40074/98, 30 March 2006"
    ],
    "separateopinion": "TRUE",
    "sharepointid": "348957",
    "typedescription": "15"
}