{
    "__articles": "3;5;5-3;5-4;5-5;13",
    "__conclusion": "Violation of Art. 3;No violation of Art. 3;Violation of Art. 5-3;Violation of Art. 5-4;Violation of Art. 5-5;Violation of Art. 13",
    "applicability": "",
    "appno": "56003/00",
    "article": [
        "13",
        "3",
        "5"
    ],
    "conclusion": [
        {
            "article": "3",
            "base_article": "3",
            "element": "Violation of Art. 3",
            "type": "violation"
        },
        {
            "article": "3",
            "base_article": "3",
            "element": "No violation of Art. 3",
            "type": "no-violation"
        },
        {
            "article": "5-3",
            "base_article": "5",
            "element": "Violation of Art. 5-3",
            "type": "violation"
        },
        {
            "article": "5-4",
            "base_article": "5",
            "element": "Violation of Art. 5-4",
            "type": "violation"
        },
        {
            "article": "5-5",
            "base_article": "5",
            "element": "Violation of Art. 5-5",
            "type": "violation"
        },
        {
            "article": "13",
            "base_article": "13",
            "element": "Violation of Art. 13",
            "type": "violation"
        }
    ],
    "content": {
        "001-82032.docx": [
            {
                "content": "PROCEDURE",
                "elements": [],
                "section_name": "procedure"
            },
            {
                "content": "THE FACTS",
                "elements": [
                    {
                        "content": "I.\u00a0\u00a0THE CIRCUMSTANCES OF THE CASE",
                        "elements": [
                            {
                                "content": "A.\u00a0\u00a0The arrest and detention of the applicants",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "B.\u00a0\u00a0The medical reports furnished by the Beyt\u00fc\u015f\u015febab Health Centre",
                                "elements": [
                                    {
                                        "content": "1.\u00a0\u00a0Halit A\u015fan",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "2.\u00a0\u00a0Abdullah A\u015fan",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "3.\u00a0\u00a0Mehmet S\u0131dd\u0131k Aslan",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "4.\u00a0\u00a0Zeki Aslan",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "5.\u00a0\u00a0Adil A\u015fan",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "6.\u00a0\u00a0\u00dcbeyt Yacan",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "7.\u00a0\u00a0\u015eahbaz Aslan",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "8.\u00a0\u00a0S\u00fcleyman Aslan",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "9.\u00a0\u00a0Bazi A\u015fkan",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "10.\u00a0\u00a0Ahmet A\u015fan",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "11.\t\u00a0\u00a0Zeki A\u015fan",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "12.\t\u00a0\u00a0Z\u00fcbeyir A\u015fan",
                                        "elements": []
                                    }
                                ]
                            },
                            {
                                "content": "C.\u00a0\u00a0The criminal proceedings against the applicants",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "D.\u00a0\u00a0Recent medical reports submitted by the applicants",
                                "elements": [
                                    {
                                        "content": "1.\u00a0\u00a0Medical information furnished by the Human Rights Foundation of ",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "2.\u00a0\u00a0Reports given by the Forensic Medicine Experts' Association",
                                        "elements": []
                                    }
                                ]
                            },
                            {
                                "content": "a)\u00a0\u00a0Abdullah A\u015fan",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "b)\u00a0\u00a0Adil A\u015fan",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "c)\u00a0\u00a0Ahmet A\u015fan",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "d)\u00a0\u00a0Bazi A\u015fkan",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "e)\u00a0\u00a0Halit A\u015fan",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "f)\u00a0\u00a0\u015eahbaz Aslan",
                                "elements": [
                                    {
                                        "content": "53.\u00a0\u00a0The finding that \u015eahbaz Aslan had a difficulty in moving his arms and that there was tenderness on his back could have resulted from \u201changing by the arms\u201d. By the time of the medical examination, certain lesions could have healed and the visual examination might not have been sufficient to identify the alleged trauma. In the absence of a sufficient examination, it was considered that the allegations matched the findings in the medical report.",
                                        "elements": []
                                    }
                                ]
                            },
                            {
                                "content": "g)\u00a0\u00a0Mehmet S\u0131dd\u0131k Aslan",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "h)\u00a0\u00a0S\u00fcleyman Aslan",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "i)\u00a0\u00a0\u00dcbeyit Yacan",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "j)\u00a0\u00a0Zeki A\u015fan",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "k)\u00a0\u00a0Zeki Aslan",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "l)\u00a0\u00a0Z\u00fcbeyir A\u015fan",
                                "elements": []
                            }
                        ]
                    },
                    {
                        "content": "II.\u00a0\u00a0RELEVANT DOMESTIC LAW AND PRACTICE",
                        "elements": []
                    }
                ],
                "section_name": "facts"
            },
            {
                "content": "THE LAW",
                "elements": [
                    {
                        "content": "I.\u00a0\u00a0ALLEGED VIOLATION OF ARTICLE 3 OF THE CONVENTION",
                        "elements": [
                            {
                                "content": "\u201cNo one shall be subjected to torture or to inhuman or degrading treatment or punishment.\u201d",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "A.\u00a0\u00a0Admissibility",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "B.\u00a0\u00a0Merits",
                                "elements": [
                                    {
                                        "content": "1.\u00a0\u00a0The parties' submissions",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "2.\u00a0\u00a0The Court's assessment",
                                        "elements": []
                                    }
                                ]
                            },
                            {
                                "content": "(a)\u00a0\u00a0General principles",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "(b)\u00a0\u00a0Application of the above principles in the present case",
                                "elements": []
                            }
                        ]
                    },
                    {
                        "content": "II.\u00a0\u00a0ALLEGED VIOLATION OF ARTICLE 13 OF THE CONVENTION",
                        "elements": [
                            {
                                "content": "\u201cEveryone whose rights and freedoms as set forth in [the] Convention are violated shall have an effective remedy before a national authority notwithstanding that the violation has been committed by persons acting in an official capacity.\u201d",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "A.\u00a0\u00a0Admissibility",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "B.\u00a0\u00a0Merits",
                                "elements": [
                                    {
                                        "content": "1.\u00a0\u00a0Submissions of the parties",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "2.\u00a0\u00a0The Court's assessment",
                                        "elements": []
                                    }
                                ]
                            }
                        ]
                    },
                    {
                        "content": "III.\u00a0\u00a0ALLEGED VIOLATION OF ARTICLE 5 \u00a7 1 OF THE CONVENTION",
                        "elements": [
                            {
                                "content": "\u201c1.\u00a0\u00a0Everyone has the right to liberty and security of person. No one shall be deprived of his liberty save in the following cases and in accordance with a procedure prescribed by law:  ...",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "(c)\u00a0\u00a0the lawful arrest or detention of a person effected for the purpose of bringing him before the competent legal authority on reasonable suspicion of having committed an offence or when it is reasonably considered necessary to prevent his committing an offence or fleeing after having done so...\u201d",
                                "elements": []
                            }
                        ]
                    },
                    {
                        "content": "VI.\u00a0\u00a0ALLEGED VIOLATION OF ARTICLE 5 \u00a7 2 OF THE CONVENTION",
                        "elements": [
                            {
                                "content": "\u201cEveryone who is arrested shall be informed promptly, in a language which he understands, of the reasons for his arrest and of any charge against him.\u201d",
                                "elements": []
                            }
                        ]
                    },
                    {
                        "content": "V.\u00a0\u00a0ALLEGED VIOLATION OF ARTICLE 5 \u00a7 3 OF THE CONVENTION",
                        "elements": [
                            {
                                "content": "\u201c\u00a0Everyone arrested or detained in accordance with the provisions of paragraph\u00a01\u00a0(c) of this Article shall be brought promptly before a judge or other officer authorised by law to exercise judicial power and shall be entitled to trial within a reasonable time or to release pending trial. Release may be conditioned by guarantees to appear for trial.\u201d",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "A.\u00a0\u00a0Admissibility",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "B.\u00a0\u00a0Merits",
                                "elements": []
                            }
                        ]
                    },
                    {
                        "content": "VI.\u00a0\u00a0ALLEGED VIOLATION OF ARTICLE 5 \u00a7 4 OF THE CONVENTION",
                        "elements": [
                            {
                                "content": " \u201cEveryone who is deprived of his liberty by arrest or detention shall be entitled to take proceedings by which the lawfulness of his detention shall be decided speedily by a court and his release ordered if the detention is not lawful.\u201d",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "A.\u00a0\u00a0Admissibility",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "B.\u00a0\u00a0Merits",
                                "elements": []
                            }
                        ]
                    },
                    {
                        "content": "VII.\u00a0\u00a0ALLEGED VIOLATION OF ARTICLE 5 \u00a7 5 OF THE CONVENTION",
                        "elements": [
                            {
                                "content": "\u201cEveryone who has been the victim of arrest or detention in contravention of the provisions of this Article shall have an enforceable right to compensation.\u201d",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "A.\u00a0\u00a0Admissibility",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "B.\u00a0\u00a0Merits",
                                "elements": []
                            }
                        ]
                    },
                    {
                        "content": "VIII.\u00a0\u00a0ALLEGED VIOLATION OF ARTICLE 14 OF THE CONVENTION IN CONJUNCTION WITH ARTICLES 3, 5 AND 13 OF THE CONVENTION",
                        "elements": [
                            {
                                "content": "\u201cThe enjoyment of the rights and freedoms set forth in [the] Convention shall be secured without discrimination on any ground such as sex, race, colour, language, religion, political or other opinion, national or social origin, association with a national minority, property, birth or other status.\u201d",
                                "elements": []
                            }
                        ]
                    },
                    {
                        "content": "IX.\u00a0\u00a0APPLICATION OF ARTICLE 41 OF THE CONVENTION",
                        "elements": [
                            {
                                "content": "\u201cIf the Court finds that there has been a violation of the Convention or the Protocols thereto, and if the internal law of the High Contracting Party concerned allows only partial reparation to be made, the Court shall, if necessary, afford just satisfaction to the injured party.\u201d",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "A.\u00a0\u00a0Damage",
                                "elements": [
                                    {
                                        "content": "129.\u00a0\u00a0In sum, the Court awards each of the applicants the following amounts under the head of non-pecuniary damage:",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "-\u00a0\u00a0EUR 7,700 for Halit A\u015fan;",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "-\u00a0\u00a0EUR 7,700 for Abdullah A\u015fan;",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "-\u00a0\u00a0EUR 7,700 for Mehmet S\u0131dd\u0131k Aslan;",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "-\u00a0\u00a0EUR 12,700 for Zeki Aslan;",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "-\u00a0\u00a0EUR 7,700 for Adil A\u015fan;",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "-\u00a0\u00a0EUR 12,700 for \u00dcbeyt Yacan;",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "-\u00a0\u00a0EUR 12,700 for \u015eahbaz Aslan;",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "-\u00a0\u00a0EUR 12,700 for S\u00fcleyman Aslan;",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "-\u00a0\u00a0EUR 7,700 for Bazi A\u015fkan;",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "-\u00a0\u00a0EUR 7,700 for Ahmet A\u015fan;",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "-\u00a0\u00a0EUR 10,500 for Zeki A\u015fan; and",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "-\u00a0\u00a0EUR 5,500 for Z\u00fcbeyir A\u015fan.",
                                        "elements": []
                                    }
                                ]
                            },
                            {
                                "content": "B.\u00a0\u00a0Costs and expenses",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "C.\u00a0\u00a0Default interest",
                                "elements": []
                            }
                        ]
                    }
                ],
                "section_name": "law"
            },
            {
                "content": "FOR THESE REASONS, THE COURT UNANIMOUSLY",
                "elements": [
                    {
                        "content": "1.\u00a0\u00a0Declares the applicants' complaints under Articles\u00a03, 5 \u00a7\u00a7 3, 4, 5 and 13 of the Convention admissible and the remainder of the application inadmissible;",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "2.\u00a0\u00a0Holds that there has been a violation of Article 3 of the Convention in respect of the applicants Zeki Aslan, \u00dcbeyt Yacan, \u015eahbaz Aslan, S\u00fcleyman Aslan and Zeki A\u015fan;",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "3.\u00a0\u00a0Holds that that there has been no violation of Article\u00a03 of the Convention in respect of the applicants Halit A\u015fan, Abdullah A\u015fan, Mehmet S\u0131dd\u0131k Aslan, Adil A\u015fan, Bazi A\u015fkan, Ahmet A\u015fan and Z\u00fcbeyir A\u015fan;",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "4.\u00a0\u00a0Holds that there has been a violation of Article\u00a013 of the Convention in respect of all applicants;",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "5.\u00a0\u00a0Holds that there has been a violation of Article\u00a05 \u00a7\u00a7 3, 4 and 5 of the Convention in respect of all applicants;",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "6.\u00a0\u00a0Holds",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "(a)\u00a0\u00a0that the respondent State is to pay the applicants, who are listed below, the following sums, which are to be converted into Turkish liras at the rate applicable at the date of settlement, and to be paid within three months from the date on which the judgment becomes final, in accordance with Article 44 \u00a7 2 of the Convention:",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "(b)\u00a0\u00a0that from the expiry of the above-mentioned three months until settlement simple interest shall be payable on the above amounts at a rate equal to the marginal lending rate of the European Central Bank during the default period plus three percentage points;",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "7.\u00a0\u00a0Dismisses the remainder of the applicants' claim for just satisfaction.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "Done in English, and notified in writing on 31 July 2007, pursuant to Rule 77 \u00a7\u00a7 2 and 3 of the Rules of Court.",
                        "elements": []
                    }
                ],
                "section_name": "conclusion"
            }
        ]
    },
    "decision_body": [
        {
            "name": "MrsF. Tulkens",
            "role": "president"
        },
        {
            "name": "MrA.B. Baka",
            "role": "judges"
        },
        {
            "name": "MrI. Cabral Barreto",
            "role": "judges"
        },
        {
            "name": "MrR. T\u00fcrmen",
            "role": "judges"
        },
        {
            "name": "MrM. Ugrekhelidze",
            "role": "judges"
        },
        {
            "name": "MrV. Zagrebelsky",
            "role": "judges"
        },
        {
            "name": "MrsA. Mularoni",
            "role": "judges"
        },
        {
            "name": "MrsF. Elens-Passos",
            "role": "deputy section registrar"
        },
        {
            "name": "Having deliberated in private on 10\u00a0July 2007"
        }
    ],
    "decisiondate": "",
    "docname": "CASE OF ASAN AND OTHERS v. TURKEY",
    "doctypebranch": "CHAMBER",
    "documentcollectionid": [
        "CASELAW",
        "JUDGMENTS",
        "CHAMBER",
        "ENG"
    ],
    "documents": [
        "001-82032.docx"
    ],
    "ecli": "ECLI:CE:ECHR:2007:0731JUD005600300",
    "externalsources": [],
    "extractedappno": [
        "56003/00",
        "33097/06",
        "57834/00",
        "63181/00",
        "25803/94",
        "25657/94",
        "21986/93",
        "46262/99",
        "44093/98",
        "23657/94",
        "50390/99",
        "32357/96",
        "46221/99",
        "32446/96",
        "25756/94"
    ],
    "importance": "4",
    "introductiondate": "",
    "issue": [],
    "itemid": "001-82032",
    "judgementdate": "31/07/2007 00:00:00",
    "kpdate": "31/07/2007 00:00:00",
    "kpthesaurus": [
        "350",
        "448",
        "45",
        "444"
    ],
    "languageisocode": "ENG",
    "originatingbody": "5",
    "paragraphs": [
        "3",
        "5-3",
        "5-4",
        "5-5",
        "5",
        "13"
    ],
    "parties": [
        "ASAN AND OTHERS",
        "TURKEY"
    ],
    "rank": "591.598571777344",
    "representedby": [
        "TANRIKULU M. S."
    ],
    "respondent": "TUR",
    "respondentOrderEng": "47",
    "scl": [],
    "separateopinion": "FALSE",
    "sharepointid": "336916",
    "typedescription": "15"
}