{
    "__articles": "7;7-1;10;10-2;10-1;41;P1-1;P1-1-1;P7-1;P7-1-1",
    "__conclusion": "Violation of Art. 7;Violation of Art. 10 (certain convictions);Not necessary to examine Art. 10 (other convictions) or P1-1;Pecuniary damage - financial award;Non-pecuniary damage - financial award;Costs and expenses (domestic proceedings) - claim dismissed;Costs and expenses (Convention proceedings) - partial award",
    "applicability": "",
    "appno": "29365/95",
    "article": [
        "7",
        "p7-1",
        "p1-1",
        "10",
        "41"
    ],
    "conclusion": [
        {
            "article": "10",
            "base_article": "10",
            "details": [
                "certain convictions"
            ],
            "element": "Violation of Art. 10",
            "type": "violation"
        },
        {
            "details": [
                "other convictions"
            ],
            "element": "Not necessary to examine Art. 10",
            "type": "other"
        },
        {
            "details": [
                "Convention proceedings"
            ],
            "element": "Costs and expenses",
            "type": "other"
        },
        {
            "element": "- partial award",
            "type": "other"
        }
    ],
    "content": {
        "001-70373.docx": [
            {
                "content": "PROCEDURE",
                "elements": [],
                "section_name": "procedure"
            },
            {
                "content": "THE FACTS",
                "elements": [
                    {
                        "content": "I.\u00a0\u00a0THE CIRCUMSTANCES OF THE CASE",
                        "elements": [
                            {
                                "content": "10.\u00a0\u00a0The applicant was born in 1957 and lives in .",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "11.\u00a0\u00a0The applicant is the owner of \u201cYurt Books and Publishing\u201d, a small independent firm that has published numerous books in . The applicant was subjected to several criminal prosecutions for having published certain books between 1991 and 1994 which were held by various  to constitute propaganda against the indivisible unity of the State.",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "12.\u00a0\u00a0As a result, the applicant was convicted, in most cases, under the Prevention of Terrorism Act (Law No. 3712) and sentenced to periods of imprisonment ranging from six months to two years, as well as fines. After the changes to the Prevention of Terrorism Act on 27 October 1995, the proceedings against the applicant were re-opened and the applicant's sentences commuted to fines, where not otherwise completed. Following the entry into force on 4 August 1997 of Law No. 4304 on the deferment of the judgments and of the execution of sentences in respect of offences committed by editors before 12 July 1997, the ongoing criminal proceedings against the applicant were suspended. Most of the books were confiscated.",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "13.\u00a0\u00a0In all, the applicant served a total of one year, five months and twenty days in prison and paid the equivalent of 5,121 euros (EUR) in fines.",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "14.\u00a0\u00a0A chronology of the various proceedings is annexed to the present judgment.",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "A.\u00a0\u00a0The books which engendered prosecutions",
                                "elements": [
                                    {
                                        "content": "1.\u00a0\u00a0\u201cThe Kurds: A Nation discovering itself\u201d (\u201cKendini ke\u015ffeden Ulus: K\u00fcrtler\u201d)",
                                        "elements": [
                                            {
                                                "content": "\u201cK\u00fcrt sorununun odak noktas\u0131n\u0131n K\u00fcrdistan'\u0131n b\u00f6l\u00fcnmesi ve payla\u015f\u0131lmas\u0131 oldu\u011funu d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcyorum, bug\u00fcn Iran'\u0131n bir K\u00fcrdistan\u0131 var, Irak'\u0131n bir K\u00fcrdistan\u0131 var, T\u00fcrkiye'nin bir K\u00fcrdistan\u0131 var... K\u00fcrt ulusuna kar\u015f\u0131 b\u00f6l y\u00f6net politikas\u0131 uygulanm\u0131\u015ft\u0131r...",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "...T\u00fcrkiye'de K\u00fcrtlere kar\u015f\u0131 yo\u011fun bir devlet ter\u00f6r\u00fc var, Yani ter\u00f6r\u00fc devlet yap\u0131yor. \u00d6rne\u011fin devlet \u015f\u00f6yle i\u015fler yap\u0131yor K\u00fcrdistanda: \u00c7o\u00e7uklar\u0131 bir duvar\u0131n dibine diziyor. Duvar\u0131n kar\u015f\u0131 tarafta da \u00e7ocuklar\u0131n babalar\u0131n\u0131 veya dedelerini diziyor. Kar\u015f\u0131l\u0131kl\u0131 iki ev. Bir tarafta babalar, dedeler i\u015fkence g\u00f6r\u00fcyorlar, di\u011fer tarafta da onlarin \u00e7ocuklar\u0131 ...",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "...K\u00fcrdistan ulusal m\u00fccadelesinin \u00e7ok onurlu, sonsuz derecede me\u015fru bir m\u00fccadele oldu\u011fu ku\u015fkusuzdur. K\u00fcrdistan'da kapsaml\u0131, yo\u011fun ve onurlu bir gerilla m\u00fccadelesi s\u00fcrerken, yurt d\u0131\u015f\u0131nda olman\u0131n bu m\u00fccadeleye aktif olarak kat\u0131lamaman\u0131n yurt d\u0131\u015f\u0131ndaki k\u00fcrtler i\u00e7in \u00e7ok b\u00fcy\u00fck bir g\u00fc\u00e7l\u00fck olu\u015fturdu\u011funu d\u00fc\u015f\u00fcnmekteyim ... K\u00fcrdistan ulusal kurtulu\u015f m\u00fccadelesine kat\u0131lman\u0131n, bu onurlu m\u00fccadeleyi desteklemenin binbir t\u00fcrl\u00fc yolu vard\u0131r... K\u00fcrdistan ulusal m\u00fccadelesi i\u00e7inde yeralan b\u00fct\u00fcn i\u015f\u00e7ilere, b\u00fct\u00fcn k\u00f6yl\u00fclere, ayd\u0131nlara, gerilaya kat\u0131lan gen\u00e7 erkeklere ve kad\u0131nlara, gerilay\u0131 destekleyen herkese, gerilla m\u00fccadelesinin \u00f6nderli\u011fini y\u00fcr\u00fcten b\u00fct\u00fcn kadrolara, ba\u015fkan Apo'ya binlerce selam olsun ...\u201d",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "<Translation>",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "\u201cI think the focal point of the Kurdish problem is the division and partition of Kurdistan. Today, Iran has a Kurdistan, Iraq has a Kurdistan, [and] Turkey has a Kurdistan. ... The policy of divide and rule was applied to the Kurdish Nation. ...",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "...There is intense State terror against the Kurds in Turkey ... For example, the State is doing the following in Kurdistan: It is assembling children next to the wall. On the other side of the wall, it is assembling their fathers or grandfathers. Two houses facing each other. On the one side, fathers and grandfathers are tortured, on the other their children. ...",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "...There is no doubt that the Kurdistan national struggle is a very honourable, infinitely legitimate movement. I think that while the comprehensive, intense and honourable guerrilla struggle is continuing in Kurdistan, it is difficult for the Kurds in foreign countries not to be able to participate actively in this struggle. ... There are thousands of ways to participate in the Kurdistan liberation struggle, [and] to support this honourable struggle. ...Thousands of salutations to workers, villagers and intellectuals who participate in the Kurdistan national struggle, young men and women who joined the guerrillas, all those who support the guerrillas, to all the cadres who lead the guerrilla struggle [and] to leader Apo. ...\u201d",
                                                "elements": []
                                            }
                                        ]
                                    },
                                    {
                                        "content": "2.\u00a0\u00a0\u201cThe case of \u0130smail Be\u015fik\u00e7i from the point of view of scientific methodology, academic autonomy and the principles of a democratic society II - The Defence\u201d (\u201cBilimsel y\u00f6ntem, \u00dcniversite \u00f6zerkli\u011fi ve demokratik toplum ilkeleri a\u00e7\u0131s\u0131ndan Ismail Be\u015fik\u00e7i davas\u0131 IISavunma\u201d)",
                                        "elements": [
                                            {
                                                "content": "\u201c...K\u00fcrt toplumunda ekonomik, toplumsal ve siyasal bak\u0131mlardan baz\u0131 de\u011fi\u015fmeler olmaktad\u0131r. Bu de\u011fi\u015fmeler s\u00fcrecinden a\u015firet yap\u0131lar\u0131 \u00e7\u00f6z\u00fclmektedir, ulusal bilin\u00e7 geli\u015fmektedir. \u00d6n\u00fcm\u00fczdeki d\u00f6nemde, K\u00fcrt toplumunda, ulusal bilin\u00e7 h\u0131zl\u0131 bir \u015fekilde geli\u015fecektir. Bu s\u00fcreci, devrimci ve demokratik bir bilin\u00e7le donanm\u0131\u015f k\u00fc\u00e7\u00fck burjuva K\u00fcrtlerde, K\u00fcrt ayd\u0131nlar\u0131nda g\u00f6rmek m\u00fcmk\u00fcn olacakt\u0131r. ...\u201d",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "<Translation>",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "\u201c...there are certain economic, social and political changes in the Kurdish community. By this process of change, the feudal structures are loosening, [and] the national conscience is developing. In the coming period, the national conscience is going to develop speedily in the Kurdish community. It will be possible to see, amongst the small bourgeoisie, Kurds equipped with a revolutionary and democratic conscience, as well as amongst Kurdish intellectuals. ...\u201d",
                                                "elements": []
                                            }
                                        ]
                                    },
                                    {
                                        "content": "3.\u00a0\u00a0\u201cAn intellectual, an organisation and the Kurdish problem\u201d (\u201cBir\u00a0Ayd\u0131n, bir \u00f6rg\u00fct ve K\u00fcrt sorunu\u201d)",
                                        "elements": [
                                            {
                                                "content": "\u201c...Lozan. T\u00fcrkler i\u00e7in yeni bir devletin kurulu\u015fudur, bir kurtulu\u015ftur, K\u00fcrtler i\u00e7in ise bir esarettir, K\u00fcrdistan'\u0131n b\u00f6l\u00fcnmesinin, par\u00e7alanmas\u0131n\u0131n ve payla\u015f\u0131lmas\u0131n\u0131n, K\u00fcrt Ulusuna b\u00f6l-y\u00f6net politikas\u0131 uygulamas\u0131n\u0131n garantiye al\u0131nd\u0131\u011f\u0131, ulusalararas\u0131 bir antla\u015fmad\u0131r. ...\u0130ngiliz emperyalizmi kemalistlerle, Arap emperyalizmi ile, \u0130ran \u015eah\u0131 ile i\u015fbirli\u011fi yaparak K\u00fcrdistan'\u0131 b\u00f6lm\u00fc\u015f, par\u00e7alam\u0131\u015f ve payla\u015fm\u0131\u015ft\u0131r. ...",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "...Atat\u00fcrk her\u015feyden \u00f6nce bir K\u00fcrt cellat\u0131d\u0131r. ...\u201d",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "<Translation>",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "\u201c...The Lausanne Treaty is, for the Turks, the establishment of a new State; liberation but for the Kurds, it is captivity. It is an international treaty by which Kurdistan was divided, partitioned, and by which the implementation of the policy of 'divide and rule' against the Kurdish nation was guaranteed. ...British imperialism collaborated with the Kemalists, the Arab imperialists and the Shah of Iran to divide, destroy and share Kurdistan amongst them. ...",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "Atat\u00fcrk is, above all, an executioner of the Kurds.\u201d",
                                                "elements": []
                                            }
                                        ]
                                    },
                                    {
                                        "content": "4.\u00a0\u00a0\u201cOn Kurdish society\u201d (\u201cK\u00fcrt toplumu \u00fczerine\u201d)",
                                        "elements": [
                                            {
                                                "content": "19.\u00a0\u00a0This book consisted of articles written by \u0130smail Be\u015fik\u00e7i before 1971. The following statements were highlighted in the prosecution:",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "\u201c...K\u00fcrdistan, bilin\u00e7li bir devlet politikas\u0131 ile geri b\u0131rak\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r, bu politika ile K\u00fcrdistan'da sanayile\u015fme ger\u00e7ekle\u015ftirilmemi\u015f, olanaklar\u0131 yarat\u0131lmam\u0131\u015ft\u0131r, b\u00f6ylece n\u00fcfusun bat\u0131 illerine g\u00f6\u00e7\u00fc sa\u011flanm\u0131\u015ft\u0131r. G\u00f6\u00e7 s\u00fcreci asimilasyon do\u011frultusunda kullan\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r. ...",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "...Bug\u00fcn K\u00fcrt ulusal varl\u0131\u011f\u0131n\u0131, K\u00fcrt dilini, K\u00fcrdistan'\u0131 inkar  hi\u00e7bir hukuksal d\u00fczenlemenin me\u015fru olmad\u0131\u011f\u0131n\u0131 vurgulamaya \u00e7al\u0131\u015f\u0131yorum. ...",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "...O halde bug\u00fcn T\u00fcrkiye halklar\u0131 emperyalizm ve onun i\u015fbirlik\u00e7isi olan i\u015fbirlik\u00e7i burjuvazi ve feodal a\u011falardan meydan gelen bir \u00fc\u00e7l\u00fc taraf\u0131ndan bask\u0131 alt\u0131nda tutulmakta ve s\u00f6m\u00fcr\u00fclmektedir. ...\u201d",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "<Translation>",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "\u201c...It was deliberate State policy to leave Kurdistan in a backward condition. This policy of not industrialising Kurdistan, or not creating opportunities for industrialisation, was used [to encourage] the immigration of the population to the western cities. The immigration process was used for assimilation. ...",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "...I am trying to emphasise that no legal order which denies the existence of the Kurdish nation, the Kurdish language and Kurdistan can be legitimate. ...",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "...Today, therefore, the troika of imperialism and its collaborators, the bourgeoisie and the feudal lords, oppress and exploit the people of . ...\u201d",
                                                "elements": []
                                            }
                                        ]
                                    },
                                    {
                                        "content": "5.\u00a0\u00a0\u201cRising consciousness\u201d (\u201cBilincin y\u00fckseli\u015fi\u201d)",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "6.\u00a0\u00a0\u201cThe case of \u0130smail Be\u015fik\u00e7i from the point of view of scientific methodology, academic autonomy and the principles of a democratic society V - The approval decision of the Court of Cassation and the rectification of the judgment\u201d (\u201cBilimsel y\u00f6ntem, \u00dcniversite \u00f6zerkli\u011fi ve demokratik toplum ilkeleri a\u00e7\u0131s\u0131ndan Ismail\u00a0Be\u015fik\u00e7i davas\u0131 V-Yarg\u0131tay'\u0131n onama karar\u0131 ve Tashihi karar\u201d)",
                                        "elements": [
                                            {
                                                "content": "\u201cAskeri Yarg\u0131tay bu iddialar\u0131n varit olmad\u0131\u011f\u0131n\u0131 s\u00f6ylerken yalan s\u00f6ylemek zorunda kalm\u0131\u015ft\u0131r. ...3. Daire beyan\u0131 yaland\u0131r. Askeri Yarg\u0131tay h\u00fck\u00fcm mahkemesinin uzla\u015fmaz \u00e7eli\u015fmelerini has\u0131ralt\u0131 etme ve gizleme gayreti i\u00e7indedir. ...Askeri Yarg\u0131tay h\u00fck\u00fcm mahkemesinin bu \u00e7ok \u00e7irkin ve ay\u0131p olan kurnazl\u0131klar\u0131n\u0131 taraf\u0131mdan de\u015fifre edilmemi\u015f olsayd\u0131 bu kurnazl\u0131\u011f\u0131 s\u00fcrd\u00fcrmekte ba\u015far\u0131l\u0131 kalabilirdi. ... Askeri Mahkemelerin, sa\u011fc\u0131 g\u00fc\u00e7lerin ne kadar yan\u0131nda ve kontrol\u00fcnde oldu\u011funu a\u00e7\u0131kca g\u00f6stermektedir. ...\u201d",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "<Translation>",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "\u201cThe Military Court of Cassation had to lie when it said that these allegations were untrue. ... The Military Court of Cassation is trying to cover up the contradictions of the lower court. ... If I had not exposed the ugly and shameful tricks of the Military Court of Cassation, they could have successfully maintained their course. ... [This] shows how much the Military Courts are next to and under the control of the right wing powers. ...\u201d",
                                                "elements": []
                                            }
                                        ]
                                    },
                                    {
                                        "content": "7.\u00a0\u00a0\u201cThe case of \u0130smail Be\u015fik\u00e7i from the point of view of scientific methodology, academic autonomy and the principles of a democratic society I - The Supreme Administrative Court cases, the indictment and the observations on the merits\u201d (\u201cBilimsel y\u00f6ntem, \u00dcniversite \u00f6zerkli\u011fi ve demokratik toplum ilkeleri a\u00e7\u0131s\u0131ndan Ismail\u00a0Be\u015fik\u00e7i davas\u0131 I-Dan\u0131\u015ftay davalar\u0131, iddianame, esas hakk\u0131ndaki m\u00fctalaa\u201d)",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "8.\u00a0\u00a0\u201cThe incident of General Mu\u011flal\u0131; the thirtythree bullets\u201d (\u201cOrgeneral mu\u011flal\u0131 olay\u0131, otuz\u00fc\u00e7 kur\u015fun\u201d)",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "9.\u00a0\u00a0\u201cThe case of \u0130smail Be\u015fik\u00e7i from the point of view of scientific methodology, academic autonomy and the principles of a democratic society IV - Application to the Court of Cassation\u201d (\u201cBilimsel y\u00f6ntem, \u00dcniversite \u00f6zerkli\u011fi ve demokratik toplum ilkeleri a\u00e7\u0131s\u0131ndan Ismail Be\u015fik\u00e7i davas\u0131 IV-Yarg\u0131tay'a ba\u015fvuru\u201d)",
                                        "elements": [
                                            {
                                                "content": "\u201c... K\u00fcrt ger\u00e7e\u011fini ve K\u00fcrdistan ger\u00e7e\u011fini inkar  hi\u00e7 bir yarg\u0131lama s\u00fcreci ge\u00e7erli de\u011fildir. 1971 duru\u015fmalar\u0131nda mahkemelere devletin yasalar\u0131 hat\u0131rlat\u0131yor, yasalara uyulmas\u0131 gerekti\u011fini vurguluyorduk. Devletin kendi yasalar\u0131na neden uymad\u0131\u011f\u0131n\u0131n \u00e7\u00f6z\u00fcmlemesi yap\u0131ld\u0131. Bu \u00e7\u00f6z\u00fcmleme sonucunda art\u0131k devletin yasalar\u0131n\u0131n me\u015fru olmad\u0131\u011f\u0131n\u0131 vurgulamaya \u00e7al\u0131\u015f\u0131yoruz. K\u00fcrtlerin ulusal varl\u0131\u011f\u0131n\u0131, K\u00fcrt\u00e7enin varl\u0131\u011f\u0131n\u0131 inkar  hi\u00e7 bir d\u00fc\u015f\u00fcnce ve tav\u0131r, davran\u0131\u015f me\u015fru de\u011fildir. ...\u201d",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "<Translation>",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "\u201c... No proceedings which deny the Kurdish and Kurdistan reality can be valid. In the 1971 hearings we were reminding the courts of the laws of the State and telling them to apply the law. It has now been resolved why the State did not abide by its own rules. We are now trying to emphasise that the rules of the State are no longer legitimate. No idea or action which denies the national existence of the Kurds and of their language is legitimate. ...\u201d",
                                                "elements": []
                                            }
                                        ]
                                    },
                                    {
                                        "content": "10.\u00a0\u00a0\u201cThe way opened by the courts\u201d (\u201cMahkemelerin a\u00e7t\u0131\u011f\u0131 yol\u201d)",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "11.\u00a0\u00a0\u201cTainted concepts: science, equality, justice\u201d (\u201cKirletilen kavramlar: Bilim, e\u015fitlik, adalet\u201d)",
                                        "elements": [
                                            {
                                                "content": "27.\u00a0\u00a0This book was a compilation of \u0130smail Be\u015fik\u00e7i's essays previously published in certain newspapers. The following statements were highlighted in the prosecution:",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "\u201c... Gerilla m\u00fccadelesi gerek K\u00fcrdistan'da gerek T\u00fcrkiye'de toplumsal ve ekonomik yap\u0131lar\u0131, siyasal kurumlar\u0131n de\u011fer sistemlerini yo\u011fun bir \u015fekilde etkilemektedir. \u00d6zg\u00fcrl\u00fck hareketinin bilime ihtiyac\u0131 b\u00fcy\u00fckt\u00fcr. \u00d6zg\u00fcrl\u00fck hareketi bunun bilincindedir. \u00d6zg\u00fcrl\u00fck hareketi demokrasi, \u00f6zg\u00fcrl\u00fck, e\u015fitlik, hukuk, hukukun evrensel ilkeleri, ba\u011f\u0131ms\u0131zl\u0131k, uluslar\u0131n e\u015fitli\u011fi, uluslarin kendi geleceklerini tayin, insan haklar\u0131 gibi kategorilerinde bilincindedir. ... Son y\u0131llarda K\u00fcrt toplumunda \u00e7ok b\u00fcy\u00fck siyasal ve toplumsal de\u011fi\u015fmeler oluyor. ... K\u00fcrt insan\u0131 art\u0131k toplumsal ve k\u00fclt\u00fcrel de\u011ferlerinin s\u00f6m\u00fcrgeci g\u00fc\u00e7ler taraf\u0131ndan tamamen gasp edilmi\u015f oldu\u011funun fark\u0131na ve bilincine var\u0131yor. Bunlara yeniden sahip \u00e7\u0131kman\u0131n \u00e7abas\u0131 i\u00e7inde. ...",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "...PKK geni\u015f K\u00fcrt halk y\u0131\u011f\u0131nlar\u0131n\u0131n g\u00f6nl\u00fcndedir, y\u00fcreklerindedir. PKK geni\u015f K\u00fcrt halk kitlelerinin beyinlerine girmi\u015ftir. K\u00fcrt halk\u0131 PKK olmu\u015ftur. Zira \u00f6zg\u00fcrl\u00fck sadece K\u0131br\u0131s T\u00fcrkleri'nin, Bosna Hersek'teki m\u00fcsl\u00fcmanlar\u0131n, Karaba\u011f'daki Azeriler'in \u00f6zlemi de\u011fildir. \u00d6zg\u00fcrl\u00fck K\u00fcrtlerin de hakk\u0131d\u0131r.\u201d",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "<Translation>",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "\u201c...the guerrilla struggle strongly influences the social and economic structures as well as the value systems of the political institutions, both in Kurdistan and in . The need for science in freedom movements is great. The freedom movement is conscious of this. The freedom movement is aware of the categories such as democracy, liberty, equality, law, universal principles of law, equality between States, independence, the right to self determination and Human Rights. ... There have been very big political and social changes in the Kurdish population in recent years. ... The Kurds are now conscious that their social and cultural values have been totally seized by the colonial powers. It is trying to regain them....",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "The PKK is in the hearts and souls of the broad mass of Kurdish people; it has penetrated their minds. They have become one with the PKK. For freedom is not the sole prerogative of Turks in Cyprus, Muslims in Bosnia Herzegovina or the people of Karabagh in . Freedom is the right of the Kurds as well.\u201d",
                                                "elements": []
                                            }
                                        ]
                                    },
                                    {
                                        "content": "12.\u00a0\u00a0\u201cLawless justice\u201d (\u201cHukuksuz adalet\u201d)",
                                        "elements": [
                                            {
                                                "content": "\u201c... T\u00fcrkiye'de K\u00fcrtlere kar\u015f\u0131 son derece yo\u011fun ve yayg\u0131n ve s\u00fcrekli bir devlet ter\u00f6r\u00fc uygulanmaktad\u0131r. K\u00fcrdistan'\u0131n K\u00fcrt k\u00f6yleri yak\u0131lmakta ve y\u0131k\u0131lmaktad\u0131r. PKK'n\u0131n son y\u0131llarda \u00f6zellikle son bir y\u0131l i\u00e7inde \u00e7ok derin ve yayg\u0131n bir geli\u015fme s\u00fcreci i\u00e7ine girmi\u015ftir. ...K\u00fcrt sorunu ulusal bir sorundur. K\u00fcrt sorununun temelinde K\u00fcrdistan'\u0131n ve ulusunun emperyalistlerce ve onlar\u0131n ortade\u011ferindeki i\u015fbirlik\u00e7i h\u00fck\u00fcmekleri taraf\u0131ndan i\u015fbirlik\u00e7i ve g\u00fc\u00e7birli\u011fi yaparak b\u00f6l\u00fcnmesi, par\u00e7alanmas\u0131 ve payla\u015f\u0131lmas\u0131 ve K\u00fcrtlerin ba\u011f\u0131ms\u0131z devlet kurma haklar\u0131n\u0131n gasp edilmesi yatar. K\u00fcrtler kendilerine uygulanan b\u00f6l-y\u00f6net politikalar\u0131na 70 y\u0131l\u0131 a\u015fk\u0131n bir zamand\u0131r kar\u015f\u0131 koyuyorlar. Silahl\u0131 m\u00fccadele ediyorlar. ...Gerilla hareketlerini s\u00f6m\u00fcrgecili\u011fi yok etmenin bir yolu olarak de\u011ferlendirmenin daha do\u011fru olaca\u011f\u0131 kan\u0131s\u0131nday\u0131m. ... K\u00fcrtler hen\u00fcz yirmi ya\u015f\u0131na bile ula\u015fmam\u0131\u015f genc insanlar, K\u00fcrdistan i\u00e7in \u00f6l\u00fcme gidiyorlar. Bu inan\u00e7, bu diren\u00e7 ancak ulusa ve ulusun kimli\u011fine duyulan g\u00fcvenden ileri gelebilir. ...\u201d",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "<Translation>",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "\u201c...extremely intense, widespread and persistent State terrorism is practised against the Kurds in . Kurdish villages in Kurdistan are being burnt and destroyed. The PKK has entered a very profound and widespread process of development in recent years and in particular during last year. ... The Kurdish question is a national one. The imperialists' and their collaborators' plans to divide and share Kurdistan and the Kurdish nation, and the seizure of the right of the Kurdish people to found an independent state, form the basis of the Kurdish question. ... The Kurds have been resisting for over 70 years this policy of 'divide and rule'. They are fighting with guns. ... The Kurds were made slaves. ... I believe that it is more correct to evaluate the guerrilla movement as a way to eradicate colonialism. ... Kurds, young people who are barely 20 years old, chose to die for Kurdistan. This belief, this resistance, can only stem from the trust one feels for the nation and the national identity. ...\u201d",
                                                "elements": []
                                            }
                                        ]
                                    },
                                    {
                                        "content": "13.\u00a0\u00a0\u201cTainted values: democracy, peace, brotherhood\u201d (\u201cKirletilen de\u011ferler: Demokrasi, bar\u0131\u015f, karde\u015flik\u201d)",
                                        "elements": [
                                            {
                                                "content": "\u201c... Bu kitapta iki inceleme yer almaktad\u0131r. Birincisi bireysel ba\u015fvurunun s\u00f6m\u00fcrgedeki de\u011feri ba\u015fl\u0131\u011f\u0131n\u0131 ta\u015f\u0131maktad\u0131r. Alt s\u00f6m\u00fcrge K\u00fcrdistan'da geli\u015fen gerilla m\u00fccadelesi, toplumsal ve siyasal geli\u015fmeler kar\u015f\u0131s\u0131nda bireysel ba\u015fvurunun ne anlama geldi\u011fi konusu tart\u0131\u015f\u0131lmaktad\u0131r. ... T\u00fcrkiye'nin K\u00fcrdistan'da ger\u00e7ekle\u015ftirdi\u011fi operasyonlar\u0131 ise de\u011fil su\u00e7luya kar\u015f\u0131 muamele, d\u00fc\u015fmana kar\u015f\u0131 muamele kavram\u0131 i\u00e7inde a\u00e7\u0131klamak m\u00fcmk\u00fcn de\u011fildir. T\u00fcrkiye alt s\u00f6m\u00fcrge K\u00fcrdistan'da zamana yay\u0131lm\u0131\u015f bir soyk\u0131r\u0131m ger\u00e7ekle\u015ftirmektedir. ...",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "...K\u00fcrtler T\u00fcrkiye'de son birka\u00e7 y\u0131la kadar inkar ediliyorlard\u0131. K\u00fcrtlerin ulusal ve toplumsal varl\u0131\u011f\u0131 \u0131srarla inkar ediliyordu. K\u00fcrtlerin asl\u0131n\u0131n T\u00fcrk oldu\u011fu vurgulan\u0131yordu ... ve bu g\u00f6r\u00fc\u015f, bu anlay\u0131\u015f resmi ideolojinin en \u00f6nemli boyutunu meydana getiriyordu. ... 10 y\u0131l\u0131 a\u015fk\u0131n bir zamand\u0131r s\u00fcren gerilla m\u00fccadelesinin fiili kazan\u0131mlar\u0131ndan dolay\u0131 T\u00fcrk devleti art\u0131k K\u00fcrtlerin varl\u0131\u011f\u0131n\u0131, K\u00fcrt\u00e7e'nin varl\u0131\u011f\u0131n\u0131 inkar edemiyor, K\u00fcrt diye bilinen bir millet yoktur, K\u00fcrt\u00e7e diye bilinen bir dil yoktur diyemiyor. ... Bug\u00fcn devletin K\u00fcrtlere s\u00f6yledi\u011fi \u015fey \u015fudur: \u0130lkel dilinizi k\u00f6y\u00fcn\u00fczde, evinizde, tarlan\u0131zda vs konu\u015fabilirsiniz. K\u00fcrt k\u00f6kenli oldu\u011funuzu s\u00f6yleyebilirsiniz. Fakat T\u00fcrkiye'de ya\u015famak i\u00e7in T\u00fcrk olmak, T\u00fcrkle\u015fmek zorundas\u0131n\u0131z. T\u00fcrk gibi ya\u015famak zorundas\u0131n\u0131z. ...",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "T\u00fcrkiye'nin, K\u00fcrdistan'da uygulad\u0131\u011f\u0131 politikan\u0131n yo\u011fun bir devlet ter\u00f6r\u00fcn\u00fcn i\u00e7erdi\u011fi ac\u0131kt\u0131r. Devlet ter\u00f6r\u00fcn\u00fcn olu\u015fmas\u0131 ve t\u0131rmanmas\u0131 K\u00fcrt kimli\u011finin ve K\u00fcrdistan kimli\u011finin inkar\u0131 ile yak\u0131ndan ilgilidir. ... K\u00fcrtler belirli bir d\u00fc\u015f\u00fcnce etraf\u0131nda \u00f6rg\u00fctlenmeye ba\u015flasa o \u00f6rg\u00fct hemen yasaklanmakta, kapat\u0131lmakta, etkinli\u011fi yok edilmeye \u00e7al\u0131\u015f\u0131lmaktad\u0131r. ... PKK'n\u0131n 1970'li y\u0131llar\u0131n sonlar\u0131nda kurulusunu ve 1980'l\u0131 y\u0131llar\u0131n ba\u015f\u0131nda silahl\u0131 m\u00fccadeleye ba\u015flamas\u0131n\u0131 bu \u00e7er\u00e7eve i\u00e7inde de\u011ferlendirmek gerekir. Devlet K\u00fcrtlere kendilerini ifade edebilmek i\u00e7in silaha ba\u015fvurmaktan baksa hi\u00e7bir yol b\u0131rakmam\u0131\u015ft\u0131r. ... Bunlara ra\u011fmen Avrupa Devletleri \u00e7a\u011fda\u015f de\u011ferleri de\u011fil \u0131rk\u00e7\u0131l\u0131\u011f\u0131 ve s\u00f6m\u00fcrgecili\u011fi savunuyorlar. Devlet ter\u00f6r\u00fcn\u00fc g\u00f6rmezden geliyorlar. B\u00f6ylece Devlet ter\u00f6r\u00fcn\u00fc te\u015fvik ediyorlar. Devlet ter\u00f6r\u00fcne kar\u015f\u0131 m\u00fccadele eden \u00f6zg\u00fcrl\u00fck hareketini PKK'n\u0131n uygulad\u0131\u011f\u0131 \u015fiddeti ise b\u00fcy\u00fct\u00fcyorlar. ...\u201d",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "<Translation>",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "\u201cThere are two studies in this book. The first concerns the right of individual petition and its value in a colony. It discusses the meaning of individual petition in the context of guerrilla warfare and the social and political developments in the sub-colony of Kurdistan ... It is impossible to qualify the operations performed by Turkey in Kurdistan as 'action against an enemy', let alone as 'the treatment of accused people'. Turkey is perpetrating genocide over a period of time in the sub-colony of Kurdistan ... The Kurds in  were denied an existence until a few years ago. Their national and social existence was persistently denied. It was emphasised that the origin of the Kurds was 'Turkish' ... and this opinion, this concept, constituted the most important aspect of the official ideology ... The Turkish State can no longer deny the existence of Kurds or Kurdish as a result of the effective gains of the guerrilla struggle which has been going on for over 10 years; [it] can no longer say that there is no Kurdish nation or Kurdish language ... The State's message to the Kurds today is: You may speak your primitive language in your villages, your homes, your fields, etc. You may say that you are of Kurdish origin. But in order to live in  you must become Turks. You must live like Turks. ...",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "It is evident that the policy conducted by Turkey in Kurdistan involves intense State terror. The development and rise of this terror is closely related to the denial of the Kurdish and Kurdistan identity. ... As soon as the Kurds start to organise around a specific idea, then that organisation is banned, closed, and an attempt is made to eliminate its effectiveness. ... The establishment of the PKK at the end of the 1970's and the start of its armed struggle at the beginning of the 1980's should be assessed in this context. The State did not leave any other way for the Kurds to express themselves other than by guns. ... Despite this, the European States, instead of defending contemporary values, defend racism and colonialism. They pretend not to see the State terror. Therefore, they encourage it. They exaggerate the violence perpetrated by the PKK liberation movement in its fight against State terror.\u201d",
                                                "elements": []
                                            }
                                        ]
                                    },
                                    {
                                        "content": "14.\u00a0\u00a0\u201cDysfunctional prohibitions: prohibitions of thought and fraud\u201d (\u201cI\u015flevsizle\u015fen yasaklar: d\u00fc\u015f\u00fcnce yasaklar\u0131, doland\u0131r\u0131c\u0131l\u0131k yasaklar\u0131)",
                                        "elements": [
                                            {
                                                "content": "\u201cPKK \u00f6nderli\u011finde K\u00fcrdistan'da cereyan  m\u00fccadele ulusal ve toplumsal kurtulu\u015f m\u00fccadelesidir. Hi\u00e7 bir ulusal kurtulu\u015f m\u00fccadelesin de \u015fiddet kullanmadan ba\u015far\u0131ya ula\u015famaz. ...Bu devlet ter\u00f6r\u00fc kar\u015f\u0131s\u0131nda alt s\u00f6m\u00fcrge ulusal demokratik g\u00fc\u00e7lerinin de belirli bir \u015fiddet uygulamalar\u0131 ka\u00e7\u0131n\u0131lmaz olmaktad\u0131r. ...Devlet k\u00fcrtlere kar\u015f\u0131 sistematik bir katliam yapmaktad\u0131r, soyk\u0131r\u0131m uygulamas\u0131 i\u00e7ermektedir. ...\u201d",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "<Translation>",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "\u201cThe struggle led by the PKK in Kurdistan is a national and social liberation struggle. No national liberation struggle can be successful without the use of force. ... In the face of State terror, it becomes inevitable for the sub-colony's national democratic forces to use certain force. ... The State is conducting a systematic massacre of Kurds; [it] contains a practice of genocide. ...\u201d",
                                                "elements": []
                                            }
                                        ]
                                    },
                                    {
                                        "content": "15.\u00a0\u00a0The joint prosecution in respect of 14 books written by \u0130smail\u00a0Be\u015fikci",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "\u00a0\u00a0\u201cThe \u201d (\u201cCop Cumhuriyeti\u201d)",
                                        "elements": [
                                            {
                                                "content": "\u201cVe Tanr\u0131 PKK'y\u0131 yaratt\u0131. ...",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": " bir tokat atana sen de bir roket at! ...",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "Faili me\u00e7hul \u00f6lmemiz \u0131rsidir, isyanlar\u0131m\u0131zdan bize ge\u00e7mi\u015ftir. \u0130mza: K\u00fcrt Halk\u0131. ...",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "Konu\u015fan T\u00fcrkiye, susan Kurdistan demektir. ...",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "Tuvalet duvar\u0131na 'Ya\u015fas\u0131n PKK' diye yazsak, T\u00fcrkiye Cumhuriyeti devletinin \u00fclkesi ve milleti ile b\u00f6l\u00fcnmez b\u00fct\u00fcnl\u00fc\u011f\u00fcne y\u00f6nelik b\u00f6l\u00fcc\u00fc mahiyette propaganda yapmak su\u00e7una girer mi?",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "PKK girse de ya\u015far, girmese de ya\u015far. ...",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "Bir g\u00fcn gelecek b\u00fct\u00fcn K\u00fcrtleri imha edece\u011fiz. Imza: \u00d6zel Tim ...",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "O bir g\u00fcn hi\u00e7 gelmeyecek! \u0130mza: PKK ...\u201d",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "<translation>",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "\u201cAnd God created the PKK! ...",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "If somebody slaps you in the face, send him a rocket! ...",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "It is a genetic trait that we die by the hand of unknown perpetrators, inherited through insurrections. Signed: the Kurdish people. ...",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "Free speaking Turkey means silenced Kurdistan ...",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "If we write 'Long live the PKK' on a toilet wall, would this constitute separatist propaganda aiming at the indivisibility of the Turkish nation?",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "- The PKK will live long no matter what! ...",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "- A day will come when we will destroy all the Kurds. Signed: the Special Forces...",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "- That day will never come! Signed: the PKK ...\u201d",
                                                "elements": []
                                            }
                                        ]
                                    },
                                    {
                                        "content": "17.\u00a0\u00a0\u201cThe Fascism of 12 September and the PKK resistance\u201d (\u201c12\u00a0Eyl\u00fcl Fa\u015fizmi ve PKK direni\u015fi\u201d)",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "18.\u00a0\u00a0\u201cThe screaming breath of the murdered miner - the Bosphorus occupation\u201d (\u201cBo\u011fazi\u00e7i I\u015fgali- Katledilen madencinin hayk\u0131ran solu\u011fu\u201d)",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "19.\u00a0\u00a0\u201cThe great plane tree - The Kurdish sage Musa Anter\u201d (\u201cKoca \u00c7\u0131nar-K\u00fcrt Bilgesi Musa Anter\u201d)",
                                        "elements": [
                                            {
                                                "content": "\u201cO geli\u015fen K\u00fcrt ulusal \u00f6zg\u00fcrl\u00fck m\u00fccadelesine inand\u0131. \u00d6zg\u00fcrl\u00fck m\u00fccadelesinin ger\u00e7ekleri d\u00fc\u015fmana inat dobra dobra 'Gen\u00e7 olsayd\u0131m da\u011fa \u00e7\u0131kar gerillaya kat\u0131l\u0131rd\u0131m' diyebilen bir yi\u011fitti. ... \u00d6l\u00fcm\u00fcnden sonra \u00f6zg\u00fcr G\u00fcndem'e y\u00fczlerce mesaj geldi. Kimisi ona K\u00fcrt bilgesi diyordu. Kimisi Apo Musa diyordu. Kimisi 70 y\u0131ll\u0131k \u00e7\u0131nar a\u011fac\u0131m\u0131z kimisi 70 y\u0131ll\u0131k canl\u0131 tarihimiz, kimisi ulusumuzun yi\u011fit evlad\u0131 diyordu. Kurtolog ve K\u00fcrt ayd\u0131n\u0131, K\u00fcrt bilgesi olman\u0131n yan\u0131nda b\u00fct\u00fcn bu s\u0131fatlar\u0131 haketmi\u015f ve g\u00f6n\u00fcllere taht kurmu\u015f bir insand\u0131. ...",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "Musa Anter'in katili tek kelimeyle TC.'dir. ...",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "Musa Anter'in deyimi ile Bizans'\u0131n, K\u00fcrtler'in ve arab\u0131n k\u00fclt\u00fcr\u00fc \u00fczerine konan bu karanl\u0131k T\u00fcrk\u00e7\u00fcl\u00fck kimin T\u00fcrk\u00e7\u00fcl\u00fc\u011f\u00fcd\u00fcr? T\u00fcrkler'den %10, Araplar'dan %50, K\u00fcrt ve Farslar'dan %35 olu\u015fan bu dil hangi T\u00fcrk'\u00fcn dilidir? ... Korkusundan kendisine T\u00fcrk\u00fcm diyen ama ger\u00e7ekte T\u00fcrk olmayan Anadolu'nun az\u0131nl\u0131klar\u0131n\u0131 uyand\u0131ran herkesten korkuyorlar. ... ve yalan \u00fclkenin sahtekar sahipleri, yalan \u00fczerine kurulu sistemleri ile yerle bir olacaklard\u0131r....",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "Devlet bu politikalar\u0131 ile K\u00fcrt halk\u0131n\u0131 teslim almaya ... tek tek insanlar\u0131 \u00f6ld\u00fcrmekten, \u015fekillerin imhas\u0131na kadar her t\u00fcrl\u00fc katliam\u0131 deniyor ... i\u015fledi\u011fi cinayetlere T\u00fcrk halk\u0131n\u0131 da ortak ediyor.\u201d",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "<translation>",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "\u201cHe believed in the Kurds' growing struggle for freedom. He was a hero, who was able to say, 'If I were young I would go to the mountains and join the guerrillas,' in the face of the enemy without fear ... After his demise, hundreds of messages reached the \u00d6zg\u00fcr G\u00fcndem newspaper office. Some people called him the Kurdish sage. Some called him Apo Musa. Some said he was 'our 70 year old plane tree, our 70 year old living history, or the hero of our nation'. Besides being a Kurdologist, a Kurdish intellectual, a Kurdish sage, he was a person who deserved all these titles, loved by everyone. ...",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "The murderer of Musa Anter is simply the . ...",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "As Musa Anter put it: what sort of nationalism is this sinister Turkish kind which arises from the inherited cultures of , the Kurds and the Arabs? What Turkish language are we talking about when that language is made up of 10% Turkish, 50% Arabic and 35% Kurdish and Persian? ... They are afraid of anyone who might awaken the minorities of Anatolia, who only admit to being Turkish out of fear. ... One day the fraudulent proprietors of this dishonest country, together with their dishonest politics, will be shattered. ...",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "In order to defeat the Kurds, the State is trying every possible method of destruction, from killing people one by one .... and it is associating the Turkish nation with its murders.\u201d",
                                                "elements": []
                                            }
                                        ]
                                    }
                                ]
                            },
                            {
                                "content": "B.\u00a0\u00a0Subsequent developments",
                                "elements": []
                            }
                        ]
                    },
                    {
                        "content": "II.\u00a0\u00a0RELEVANT DOMESTIC LAW AND PRACTICE",
                        "elements": [
                            {
                                "content": "41.\u00a0\u00a0The relevant domestic law and practice in force at the material time are outlined in the following judgments: E.K. v. Turkey (no. 28496/95, \u00a7\u00a7\u00a03440, 7 February 2002), Erdo\u011fdu v. Turkey (no. 25723/94, \u00a7\u00a7 21-26, ECHR 2000VI) and Ba\u015fkaya and Ok\u00e7uo\u011flu v. Turkey ([GC], nos.\u00a023536/94 and 24408/94, \u00a7\u00a7 25-27, ECHR 1999-IV).",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "42.\u00a0\u00a0Article 8 of Law No. 3713 prohibited any form of separatist propaganda. It was amended by Law No. 4126 on 27 October 1995, which reduced the length of prison sentences that could be imposed under section 8 of Law no. 3713 whilst increasing the level of fines.",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "43.\u00a0\u00a0Law No. 4126 also provided, in a transitional provision relating to section 2, that sentences imposed pursuant to Article 8 of Law\u00a0no.\u00a03713 would be automatically reviewed.",
                                "elements": []
                            }
                        ]
                    }
                ],
                "section_name": "facts"
            },
            {
                "content": "THE LAW",
                "elements": [
                    {
                        "content": "I.\u00a0\u00a0ALLEGED VIOLATION OF ARTICLE 7 OF THE CONVENTION",
                        "elements": [
                            {
                                "content": "\u201cNo one shall be held guilty of any criminal offence on account of any act or omission which did not constitute a criminal offence under national or international law at the time when it was committed. Nor shall a heavier penalty be imposed than the one that \twas applicable at the time the criminal offence was committed.\u201d",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "45.\u00a0\u00a0The Government have not addressed this issue in their observations.",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "46.\u00a0\u00a0The Court has examined a number of cases raising similar issues to those in the present case and found a violation of Article 7 of the Convention when a publisher was convicted and sentenced under Article\u00a08\u00a0\u00a7\u00a02 of Law No. 3713 to a term of imprisonment in respect of a book (see Ba\u015fkaya and Ok\u00e7uo\u011flu,\u00a0cited above, \u00a7\u00a7 42-43, and E.K., cited above, \u00a7\u00a7\u00a05556). In the instant case, the Government have not submitted any facts or arguments capable of leading to a different conclusion. In the light of the foregoing, the Court considers that the imposition of a prison sentence on the applicant under Article 8 \u00a7 2 of Law\u00a0No. 3713, in its form at the material time, in the criminal proceedings was incompatible with the principle \u201cnulla poena sine lege\u201d embodied in Article\u00a07.",
                                "elements": []
                            }
                        ]
                    },
                    {
                        "content": "II.\u00a0\u00a0ALLEGED VIOLATION OF ARTICLE 10 OF THE CONVENTION",
                        "elements": [
                            {
                                "content": "\u201c1.\u00a0\u00a0Everyone has the right to freedom of expression. This right shall include freedom to hold opinions and to receive and impart information and ideas without interference by public authority and regardless of frontiers. ...",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "2.\u00a0\u00a0The exercise of these freedoms, since it carries with it duties and responsibilities, may be subject to such formalities, conditions, restrictions or penalties as are prescribed by law and are necessary in a democratic society, in the interests of national security, territorial integrity or public safety, [and] for the prevention of disorder or crime...\u201d",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "A.\u00a0\u00a0Arguments of the parties",
                                "elements": [
                                    {
                                        "content": "1.\u00a0\u00a0The applicant",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "2.\u00a0\u00a0The Government",
                                        "elements": []
                                    }
                                ]
                            },
                            {
                                "content": "B.\u00a0\u00a0The Court's assessment",
                                "elements": [
                                    {
                                        "content": "57.\u00a0\u00a0First, the Court observes that out of 19 separate criminal proceedings brought in respect of 32 books, 12 of them concerned books which were written by \u0130smail Be\u015fik\u00e7i. The applicant was convicted in 11 of the criminal proceedings and, in three cases, the criminal proceedings against him were suspended by the State Security Courts. The Court was not informed of the final outcome of the criminal proceedings in respect of the books \u201cTainted concepts: Science, equality, justice\u201d and \u201cThe case concerning \u0130smail\u00a0Be\u015fik\u00e7i from the point of view of scientific methodology, academic autonomy and the principles of a democratic society V- The approval decision of the Court of Cassation and the rectification of judgment\u201d.",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "58.\u00a0\u00a0The Court notes, in this connection, that apart from the book \u201cThe case concerning \u0130smail Be\u015fik\u00e7i from the point of view of scientific methodology, academic autonomy and the principles of a democratic society V- The approval decision of the Court of Cassation and the rectification of judgment\u201d, in all the criminal proceedings, charges were brought under the provisions of Law No. 3713 against the applicant. In respect of three books written by the same author, the applicant was not prosecuted either because the statutory time-limit to bring criminal charges against him had expired or because the domestic courts found that the book in question was the continuation of another book and did not necessitate a separate examination.",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "59.\u00a0\u00a0In view of the above, the Court will review the material and information provided by the parties on a selective basis, since given the number of prosecutions and decisions, a detailed analysis of all cases would be impracticable. The Court will take into account the number of criminal proceedings brought against the applicant under Article 8 \u00a7 2 of Law\u00a0No.\u00a03713 alone and the relevant submissions of the parties.",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "60.\u00a0\u00a0It is clear and undisputed between the parties that there has been an interference with the applicant's right to freedom of expression because of the numerous criminal proceedings brought against him, which led to his successive convictions and sentence under the Prevention of Terrorism Act.",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "61.\u00a0\u00a0This interference would contravene Article 10 of the Convention unless it was \u201cprescribed by law\u201d, pursued one or more of the legitimate aims referred to in paragraph 2 of Article 10, and was \u201cnecessary in a democratic society\u201d for achieving such aim or aims. The Court will examine each of these criteria in turn.",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "62.\u00a0\u00a0The Court has already found in previous cases that neither the conviction nor sentence of those involved in the publication of books under Article 8 \u00a7 2 of Law No. 3713, in its form at the material time, was prescribed by law (see, for example, the above cited Ba\u015fkaya and Ok\u00e7uo\u011flu, \u00a7\u00a7\u00a048-51, and E.K., \u00a7\u00a7 61-64). The Court finds no particular circumstances in the instant case which would require it to depart from its findings in these previous cases. Accordingly, the Court considers that the conviction and sentence of the applicant in respect of the books \u201cThe Kurds: A Nation discovering itself\u201d, \u201cThe case of Ismail Be\u015fik\u00e7i from the point of scientific methodology, academic autonomy and the principles of a democratic society II and IV\u201d, \u201cAn intellectual, an organisation and the Kurdish problem\u201d, \u201cOn Kurdish Society\u201d, \u201cRising consciousness\u201d, \u201cThe Truncheon Republic\u201d, \u201cThe great plane tree - The Kurdish sage Musa\u00a0Anter\u201d and the joint case concerning the 14 books written by Mr\u00a0Ismail\u00a0Be\u015fik\u00e7i, were not prescribed by law as required by Article 10 of the Convention.",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "63.\u00a0\u00a0Having found that the interference was not prescribed by law in respect of these books, the Court does not consider it necessary to ascertain whether there has been compliance with the other requirements of\nparagraph 2 of Article 10 of the Convention.",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "64.\u00a0\u00a0In view of the above, the Court concludes that there has been a violation of Article 10 of the Convention in respect of the criminal proceedings brought against the applicant under Article 8 \u00a7 2 of Law\u00a0No.\u00a03713 for his role in the publication of books and which led to his numerous convictions and sentences, including fines and imprisonment.",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "65.\u00a0\u00a0Furthermore, in view of the wide scale of the above conclusion, the Court does not consider it necessary make a separate examination of whether the interference in respect of other books published by the applicant, pursuant to different legal provisions, was justified.",
                                        "elements": []
                                    }
                                ]
                            }
                        ]
                    },
                    {
                        "content": "III.\u00a0\u00a0ALLEGED VIOLATION OF ARTICLE 1 OF PROTOCOL NO. 1",
                        "elements": [
                            {
                                "content": "\u201cEvery natural or legal person is entitled to the peaceful enjoyment of his possessions. No one shall be deprived of his possessions except in the public interest and subject to the conditions provided for by law and by the general principles of international law.",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "The preceding provision shall not, however, in anyway impair the right of a State to enforce such laws as it deems necessary to control the use of property in accordance with the general interest ...\u201d",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "67.\u00a0\u00a0The applicant complained that, due to the confiscation of his books, he has been unable to market or sell copies, and has therefore been deprived of revenue. He averred that the prosecutions, convictions and confiscations have adversely affected his reputation and that the interference did not strike a fair balance between the general interests of the community and the requirements of the protection of the individual's fundamental rights. He maintained that his convictions in respect of these books did not advance any of the legitimate aims set out in Article 1 of Protocol No.1, and that the only aim was to stifle information and political debate about the Kurdish problem in Turkey.",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "68.\u00a0\u00a0He further complained that, despite his acquittal in two cases concerning the books \u201cThe case of Ismail Be\u015fik\u00e7i from the point of view of scientific methodology, academic autonomy and the principles of a democratic society I - The Supreme Administrative Court cases, indictment and the observations on the merits\u201d (paragraph 22 above) and \u201cThe incident of General Mu\u011flal\u0131; the thirty-three bullets\u201d (paragraph 23 above), these books were confiscated and never returned to him.",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "69.\u00a0\u00a0The Government, in their observations dated 22 July 1996, maintained that Article 28 of the Constitution clearly defines situations in which the national courts may decide on the seizure of, for example, books. They referred to the relevant articles of the Press Law and Criminal Code in which the legislature has defined the freedom of the press and its limits. They contended that the confiscation of the incriminated books was in accordance with the law and that there has been no violation of Article 1 of Protocol No. 1 of the Convention.",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "70.\u00a0\u00a0The Court observes that the confiscation of the books was an incidental effect of the applicant's prosecution and convictions. Having already determined that certain of the applicant's convictions constituted a breach of Article 10 of the Convention (paragraph 64 above), the Court finds it unnecessary to examine this complaint separately. The Court further considers that the applicant's confiscation claim, in the absence of any conviction, as regards the books \u201cThe case of \u0130smail Be\u015fik\u00e7i from the point of view of scientific methodology, academic autonomy and the principles of a democratic society I - The Supreme Administrative Court cases, indictment and the observations on the merits\u201d (paragraph 22 above) and \u201cThe incident of General Mu\u011flal\u0131; the thirty-three bullets\u201d (paragraph 23 above), has not been substantiated. Therefore, it does not raise an issue that needs to be examined separately.",
                                "elements": []
                            }
                        ]
                    },
                    {
                        "content": "IV.\u00a0\u00a0APPLICATION OF ARTICLE 41 OF THE CONVENTION",
                        "elements": [
                            {
                                "content": "\u201cIf the Court finds that there has been a violation of the Convention or the Protocols thereto, and if the internal law of the High Contracting Party concerned allows only partial reparation to be made, the Court shall, if necessary, afford just satisfaction to the injured party.\u201d",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "A.\u00a0\u00a0Pecuniary Damage",
                                "elements": [
                                    {
                                        "content": "72.\u00a0\u00a0The applicant claimed a total of 2,532,339 United States Dollars (USD), (approximately EUR 2,278,308), by way of pecuniary damage. His claim comprised:",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "(a)\u00a0\u00a0USD 2,348,135 (approximately EUR 2,112,582) for the pecuniary damage and the loss of profit incurred by the seizure, confiscation and ban of his books;",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "(b)\u00a0\u00a0USD 72,924 (approximately EUR 65,608) for the royalties owed to various authors;",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "(c)\u00a0\u00a0USD 5,693 (approximately EUR 5,121) for the reimbursement of the fines which he had paid;",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "(d)\u00a0\u00a0USD 102,232 (approximately EUR 91,976) for the legal fees owed to Mr Levent Kanat during the domestic proceedings; and",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "(e)\u00a0\u00a0USD 6,355 (approximately EUR 5,717) for the fees owned to Mr\u00a0Ali \u0130mren for cover and page designs, etc.",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "73.\u00a0\u00a0The Government contested the applicant's claims. In this regard, the Government stressed that the Court, only in rare cases, awarded applicants specific sums for pecuniary damage on an equitable basis.",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "74.\u00a0\u00a0The Court dismisses the applicant's claims concerning loss of profits as being speculative. Moreover, it does not find a causal link between the violation found and the sums owed by the applicant to various authors and Mr\u00a0Ali \u0130mren. The Court finds excessive, in the absence of any pertinent documents or receipts, the amount requested by the applicant in respect of the legal fees of Mr Kanat during the domestic proceedings. Nonetheless, the Court accepts that the applicant, as a publisher, must have incurred some pecuniary loss due to the cumulative effects of the criminal proceedings. Making an equitable ruling on the basis of all the information in its possession, the Court awards the applicant EUR 14,500 under this head.",
                                        "elements": []
                                    }
                                ]
                            },
                            {
                                "content": "B.\u00a0\u00a0Non-pecuniary damage",
                                "elements": [
                                    {
                                        "content": "75.\u00a0\u00a0The applicant claimed EUR 500,000 in respect of non-pecuniary damage. In this connection, he submitted, in particular, that due to the criminal proceedings he has been branded as a \u201cterrorist\u201d in peoples' minds and that he suffered many difficulties when he was in prison. He averred that the economic difficulties which he faced, the raids on his house and office, and the crank telephone calls which he received, caused him serious emotional stress.",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "76.\u00a0\u00a0The Government found the amount claimed exorbitant.",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "77.\u00a0\u00a0The Court considers that the applicant may be taken to have suffered a certain amount of distress in the circumstances of the case. Making its assessment on an equitable basis, it awards him EUR 3,000 for nonpecuniary damage.",
                                        "elements": []
                                    }
                                ]
                            },
                            {
                                "content": "C.\u00a0\u00a0Costs and expenses",
                                "elements": [
                                    {
                                        "content": "78.\u00a0\u00a0The applicant claimed a total of 7,861 pounds sterling (GBP) (approximately EUR\u00a011,274) for fees and costs incurred by his British lawyers and USD\u00a025,\u00a0798 (approximately EUR 23,210) for consultation fees, costs and expenses incurred both before the Court and in the domestic proceedings by his Turkish lawyer Mr Levent Kanat. He further requested GBP 12,592 (approximately EUR 18,060) in respect of costs and expenses incurred by the Kurdish Human Rights Project (KHRP) in assisting with the application.",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "79.\u00a0\u00a0The applicant submitted documentation, such as fee notes, in support of his claim, with the exception of the costs and expenses incurred by Mr\u00a0Levent Kanat.",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "80.\u00a0\u00a0The Government contested the amount of the claim.",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "81.\u00a0\u00a0The Court reiterates that only such costs and expenses as were actually and necessarily incurred in connection with the violation or violations found, and are reasonable as to quantum, are recoverable under Article 41 (see, for example, \u015eahin v. Germany [GC], no. 30943/96, \u00a7 105, ECHR 2003). It further reiterates that, where it finds that there has been a violation of the Convention, the Court may award the applicant the costs and expenses incurred before the national courts for the prevention or redress of the violation (see, among other authorities, Zimmermann and Steiner v. Switzerland, judgment of 13 July 1983, Series A no. 66, p. 14, \u00a7\u00a036, and Hertel v. Switzerland, judgment of 25 August 1998, Reports of Judgments and Decisions 1998VI, p.\u00a02334, \u00a7 63).",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "82.\u00a0\u00a0The Court notes that this case involved complex issues of fact and law, requiring a detailed examination. However, it considers the applicant's claim excessive, not having been wholly necessary or reasonable, with the exception of translation and administrative costs. In respect of the costs and expenses incurred before the domestic courts, the applicant has failed to submit any receipt or invoices demonstrating that they were necessarily and reasonably incurred.",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "83.\u00a0\u00a0Making its own estimate based on the information available, the Court considers it reasonable to award the applicant EUR 15,000 for the costs and expenses incurred before the Court.",
                                        "elements": []
                                    }
                                ]
                            },
                            {
                                "content": "D.\u00a0\u00a0Default interest",
                                "elements": []
                            }
                        ]
                    }
                ],
                "section_name": "law"
            },
            {
                "content": "FOR THESE REASONS, THE COURT UNANIMOUSLY",
                "elements": [
                    {
                        "content": "1.\u00a0\u00a0Holds that there has been a violation of Article 7 of the Convention;",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "2.\u00a0\u00a0Holds that there has been a violation of Article 10 of the Convention in respect of the applicant's convictions under Article 8 \u00a7 2 of\nLaw No. 3713;",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "3.\u00a0\u00a0Holds that it is not necessary to examine separately the applicant's complaints concerning his convictions pursuant to other domestic legal provisions under either Article 10 of the Convention, or the confiscation of certain books under Article 1 of Protocol No. 1;",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "4.\u00a0\u00a0Holds",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "(a)\u00a0\u00a0that the respondent State is to pay the applicant, within three months from the date on which the judgment becomes final in accordance with Article\u00a044\u00a0\u00a7\u00a02 of the Convention, the following amounts:",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "(b)\u00a0\u00a0that from the expiry of the above-mentioned three months until settlement simple interest shall be payable on the above amounts at a rate equal to the marginal lending rate of the European Central Bank during the default period plus three percentage points;",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "5.\u00a0\u00a0Dismisses the remainder of the applicant's claim for just satisfaction.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "Done in English, and notified in writing on 4 October 2005, pursuant to Rule 77 \u00a7\u00a7 2 and 3 of the Rules of Court.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "\nTHE CHRONOLOGY OF THE CRIMINAL PROSECUTIONS",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "1.\u00a0\u00a0\u201cThe Kurds: A Nation discovering itself\u201d",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "2.\u00a0\u00a0\u201cThe case of \u0130smail Be\u015fik\u00e7i from the point of view of scientific methodology, academic autonomy and the principles of a democratic society II - The Defence\u201d",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "3.\u00a0\u00a0\u201cAn intellectual, an organisation and the Kurdish problem\u201d",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "4.\u00a0\u00a0\u201cOn Kurdish society\u201d",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "5.\u00a0\u00a0\u201cRising consciousness\u201d (\u201cBilincin y\u00fckseli\u015fi\u201d)",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "6.\u00a0\u00a0\u201cThe case of \u0130smail Be\u015fik\u00e7i from the point of view of scientific methodology, academic autonomy and the principles of a democratic society V - The approval decision of the Court of Cassation and the rectification of the judgment\u201d",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "7.\u00a0\u00a0\u201cThe case of \u0130smail Be\u015fik\u00e7i from the point of view of scientific methodology, academic autonomy and the principles of a democratic society I - The Supreme Administrative Court cases, the indictment and the observations on the merits\u201d",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "8.\u00a0\u00a0\u201cThe incident of General Mu\u011flal\u0131; the thirtythree bullets\u201d",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "9.\u00a0\u00a0\u201cThe case of \u0130smail Be\u015fik\u00e7i from the point of view of scientific methodology, academic autonomy and the principles of a democratic society IV - Application to the Court of Cassation\u201d",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "10.\u00a0\u00a0\u201cThe way opened by the courts\u201d",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "11.\u00a0\u00a0\u201cTainted concepts: science, equality, justice\u201d",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "12.\u00a0\u00a0\u201cLawless justice\u201d",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "13.\u00a0\u00a0\u201cTainted values: democracy, peace, brotherhood\u201d",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "14.\u00a0\u00a0\u201cDysfunctional prohibitions: prohibitions of thought and fraud\u201d",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "15.\u00a0\u00a0The joint prosecution in respect of 14 books written by \u0130smail\u00a0Be\u015fikci",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "16.\u00a0\u00a0\u201cThe \u201d",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "17.\u00a0\u00a0\u201cThe Fascism of 12 September and the PKK resistance\u201d",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "18.\u00a0\u00a0\u201cThe screaming breath of the murdered miner - the Bosphorus occupation\u201d",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "19.\u00a0\u00a0\u201cThe great plane tree - The Kurdish sage Musa Anter\u201d",
                        "elements": []
                    }
                ],
                "section_name": "conclusion"
            }
        ]
    },
    "decision_body": [
        {
            "name": "MrJ.-P. Costa",
            "role": "president"
        },
        {
            "name": "MrA.B. Baka",
            "role": "judges"
        },
        {
            "name": "MrK. Jungwiert",
            "role": "judges"
        },
        {
            "name": "MrV. Butkevych",
            "role": "judges"
        },
        {
            "name": "MrM. Ugrekhelidze",
            "role": "judges"
        },
        {
            "name": "MrsA. Mularoni",
            "role": "judges"
        },
        {
            "name": "MrF. G\u00f6lc\u00fckl\u00fc",
            "role": "ad hoc judge"
        },
        {
            "name": "Mrs S. Doll\u00e9",
            "role": "section registrar"
        }
    ],
    "decisiondate": "",
    "docname": "CASE OF \u00dcNSAL \u00d6ZT\u00dcRK v. TURKEY",
    "doctypebranch": "CHAMBER",
    "documentcollectionid": [
        "CASELAW",
        "JUDGMENTS",
        "CHAMBER",
        "ENG"
    ],
    "documents": [
        "001-70373.docx"
    ],
    "ecli": "ECLI:CE:ECHR:2005:1004JUD002936595",
    "externalsources": [],
    "extractedappno": [
        "29365/95",
        "28496/95",
        "25723/94",
        "23536/94",
        "24408/94",
        "30943/96"
    ],
    "importance": "4",
    "introductiondate": "",
    "issue": [
        "Prevention of Terrorism Act (Law No. 3713), Article 8",
        "Law No. 4304",
        "Law No. 4126"
    ],
    "itemid": "001-70373",
    "judgementdate": "04/10/2005 00:00:00",
    "kpdate": "04/10/2005 00:00:00",
    "kpthesaurus": [
        "149",
        "148",
        "288",
        "290",
        "338",
        "324",
        "369",
        "321",
        "94",
        "216"
    ],
    "languageisocode": "ENG",
    "originatingbody": "5",
    "paragraphs": [
        "10-2",
        "P7-1",
        "7",
        "P7-1-1",
        "7-1",
        "10",
        "10-1",
        "P1-1-1",
        "41",
        "P1-1"
    ],
    "parties": [
        "\u00dcNSAL \u00d6ZT\u00dcRK",
        "TURKEY"
    ],
    "rank": "526.137573242188",
    "representedby": [
        "STOCK ANKE"
    ],
    "respondent": "TUR",
    "respondentOrderEng": "47",
    "scl": [
        "Baskaya and Ok\u00e7uoglu v. Turkey [GC], nos. 23536/94 and 24408/94, \u00a7\u00a7 25-27, 42-43, 48-51, ECHR 1999-IV",
        "E.K. v. Turkeyn, no. 28496/95, \u00a7\u00a7 34 40, 55-56, 61-64, 7 February 2002",
        "Erdogdu v. Turkey, no. 25723/94, \u00a7\u00a7 21-26, ECHR 2000 VI",
        "Hertel v. Switzerland, judgment of 25 August 1998, Reports 1998 VI, p. 2334, \u00a7 63",
        "Sahin v. Germany [GC], no. 30943/96, \u00a7 105, ECHR 2003",
        "Zimmermann and Steiner v. Switzerland, judgment of 13 July 1983, Series A no. 66, p. 14, \u00a7 36"
    ],
    "separateopinion": "FALSE",
    "sharepointid": "332206",
    "typedescription": "15"
}