{
    "__articles": "P1-1;P1-1-1",
    "__conclusion": "Violation of Article 1 of Protocol No. 1 - Protection of property (Article 1 para. 1 of Protocol No. 1 - Peaceful enjoyment of possessions)",
    "applicability": "",
    "appno": "38317/06;38319/06",
    "article": [
        "p1-1"
    ],
    "conclusion": [
        {
            "article": "p1-1",
            "base_article": "p1-1",
            "details": [
                "Article 1 para. 1 of Protocol No. 1 - Peaceful enjoyment of possessions"
            ],
            "element": "Violation of Article 1 of Protocol No. 1 - Protection of property",
            "type": "violation"
        }
    ],
    "content": {
        "001-102672.docx": [
            {
                "content": "PROC\u00c9DURE",
                "elements": [
                    {
                        "content": "1.\u00a0\u00a0A l'origine de l'affaire se trouvent deux requ\u00eates (nos 38317/06 et 38319/06) dirig\u00e9es contre la R\u00e9publique portugaise et dont un ressortissant de cet Etat, M. Henrique da Silva Barreira J\u00fanior (\u00ab\u00a0le requ\u00e9rant\u00a0\u00bb), a saisi la Cour le 18 septembre 2006 en vertu de l'article 34 de la Convention de sauvegarde des droits de l'homme et des libert\u00e9s fondamentales (\u00ab\u00a0la Convention\u00a0\u00bb). Le requ\u00e9rant est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 15 f\u00e9vrier 2008. Par une lettre du 24\u00a0juin 2008, en faisant valoir leur qualit\u00e9 d'h\u00e9ritiers, Mme Maria de Lurdes Brito Barreira Guedes, Mme Iria Barreira Pontes Zeferino, Mme Catarina Maria Barreira Jos\u00e9 Gago, M. Joaquim do Nascimento Guerreiro, Mme\u00a0Maria de Lurdes do Nascimento Guerreiro, Mme Luc\u00edlia do Nascimento Guerreiro, Mme Susete Nascimento Guerreiro, Mme Graciete Nascimento Sancho Cruz, Mme Madalena de Brito Nascimento Eus\u00e9bio, Mme Maria Germina do Nascimento Nunes, Mme Ilda Aline de Brito Nascimento, Mme\u00a0Maria Jos\u00e9 de Brito Nascimento Rosa et Mme Maria Alzira do Nascimento Sancho ont inform\u00e9 la Cour qu'ils souhaitaient poursuivre la proc\u00e9dure introduite par le d\u00e9funt. Pour des raisons d'ordre pratique, le pr\u00e9sent arr\u00eat continuera \u00e0 traiter M. Henrique da Silva Barreira J\u00fanior comme \u00ab\u00a0requ\u00e9rant\u00a0\u00bb, bien qu'il faille aujourd'hui attribuer cette qualit\u00e9 \u00e0 ses h\u00e9ritiers (Calheiros Lopes et autres c. Portugal, no 69338/01, \u00a71, 7 juin 2005, Ahmet Sadik c. Gr\u00e8ce, arr\u00eat du 15 novembre 1996, Recueil des arr\u00eats et d\u00e9cisions 1996-V, p. 1641, \u00a7 3).",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "2.\u00a0\u00a0Le requ\u00e9rant puis, ult\u00e9rieurement, ses h\u00e9ritiers respectifs sont repr\u00e9sent\u00e9s par Me\u00a0J. A. Fernandes de Barros, avocat \u00e0 Lisbonne. Le gouvernement portugais (\u00ab\u00a0le Gouvernement\u00a0\u00bb) \u00e9tait repr\u00e9sent\u00e9, jusqu'au 23\u00a0f\u00e9vrier 2010, par son agent, M. J. Miguel, procureur g\u00e9n\u00e9ral adjoint, et, \u00e0 partir de cette date, par Mme M. F. Carvalho, \u00e9galement procureur g\u00e9n\u00e9ral adjoint.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "3.\u00a0\u00a0Le requ\u00e9rant all\u00e9guait que la fixation et le paiement tardifs des indemnisations cons\u00e9cutives \u00e0 l'expropriation de ses terrains avaient port\u00e9 atteinte au droit au respect de ses biens.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "4.\u00a0\u00a0Le 12 janvier 2009, la Pr\u00e9sidente de la deuxi\u00e8me section de la Cour a d\u00e9cid\u00e9 de communiquer la requ\u00eate au Gouvernement. Comme le permet l'article 29 \u00a7 3 de la Convention, il a en outre \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 que seraient examin\u00e9s en m\u00eame temps la recevabilit\u00e9 et le bien-fond\u00e9 de l'affaire.",
                        "elements": []
                    }
                ]
            },
            {
                "content": "EN FAIT",
                "elements": [
                    {
                        "content": "I.\u00a0\u00a0LES CIRCONSTANCES DE L'ESP\u00c8CE",
                        "elements": [
                            {
                                "content": "5.\u00a0\u00a0Les faits de la cause, tels qu'ils ont \u00e9t\u00e9 expos\u00e9s par celui-ci, peuvent se r\u00e9sumer comme suit.",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "6.\u00a0\u00a0Les pr\u00e9sentes requ\u00eates concernent l'expropriation de divers terrains en 1975 dans le cadre de la politique relative \u00e0 la r\u00e9forme agraire au Portugal.",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "7.\u00a0\u00a0La l\u00e9gislation pertinente en la mati\u00e8re pr\u00e9voyait que les propri\u00e9taires pouvaient, sous certaines conditions, exercer leur droit de \u00ab\u00a0r\u00e9serve\u00a0\u00bb (direito de reserva) sur une partie des terrains afin d'y poursuivre leurs activit\u00e9s agricoles. Elle pr\u00e9voyait par ailleurs l'indemnisation des int\u00e9ress\u00e9s. Le montant, le d\u00e9lai et les conditions de paiement d'une telle indemnisation restaient \u00e0 d\u00e9finir.",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "A.\u00a0\u00a0La requ\u00eate n\u00ba 38317/06 devant la Cour",
                                "elements": [
                                    {
                                        "content": "8.\u00a0\u00a0Le requ\u00e9rant \u00e9tait le copropri\u00e9taire de plusieurs terrains d'une superficie totale de 3 651,85 hectares, expropri\u00e9s en 1975 dans le cadre du programme relatif \u00e0 la r\u00e9forme agraire.",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "9.\u00a0\u00a0Suite \u00e0 l'exercice de son droit de r\u00e9serve, au cours de l'ann\u00e9e 1995, le requ\u00e9rant se trouva \u00e0 nouveau en possession de la plupart de ses terrains, soit une surface globale de 3 644,08 hectares. 6,85 hectares ne lui furent pas restitu\u00e9s en vertu de deux arr\u00eat\u00e9s du minist\u00e8re de l'agriculture du 25 janvier 1978 et du 7 juin 1985. N\u00e9anmoins, une indemnisation de 1\u00a0749 euros lui fut vers\u00e9e pour l'expropriation d\u00e9finitive de cette partie de sa propri\u00e9t\u00e9, en 2004.",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "10.\u00a0\u00a0Pour l'expropriation temporaire des terrains du requ\u00e9rant, par des arr\u00eat\u00e9s minist\u00e9riels conjoints du ministre de l'Agriculture et du secr\u00e9taire d'Etat au Tr\u00e9sor en date du 1er septembre 2003 et du 24 octobre 2003, respectivement, port\u00e9s \u00e0 sa connaissance le 21 novembre 2003, l'indemnisation d\u00e9finitive fut fix\u00e9e \u00e0 205 620 863 escudos portugais (PTE), soit 1\u00a0025 633 euros (EUR). De cette somme devait \u00eatre d\u00e9duit le montant de 83\u00a0107 PTE (414,50 EUR) pay\u00e9 au requ\u00e9rant, \u00e0 titre d'indemnisation provisoire, en 1981. La somme totale de 1\u00a0793\u00a0747,62 EUR, dont 794\u00a0306,70\u00a0EUR \u00e0 titre d'int\u00e9r\u00eats, lui fut vers\u00e9e le 9 f\u00e9vrier 2004.",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "11.\u00a0\u00a0Le 19 f\u00e9vrier 2004, le requ\u00e9rant attaqua ces actes devant le tribunal administratif et fiscal de Beja.",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "12.\u00a0\u00a0Par un jugement du 24 mai 2008, le tribunal administratif et fiscal de Beja fit partiellement droit \u00e0 la demande du requ\u00e9rant, ordonnant l'annulation des arr\u00eat\u00e9s minist\u00e9riels conjoints du ministre de l'Agriculture et du secr\u00e9taire d'Etat au Tr\u00e9sor en date du 1er septembre 2003 et du 24\u00a0octobre 2003 et la r\u00e9\u00e9valuation de l'indemnisation octroy\u00e9e.",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "13.\u00a0\u00a0Le 4 mars 2010, l'Institut du Cr\u00e9dit Public (Instituto de Gest\u00e3o e Cr\u00e9dito P\u00fablico), organe \u00e9tatique charg\u00e9 des d\u00e9marches administratives concernant les indemnisations octroy\u00e9es dans le cadre des affaires \u00ab\u00a0r\u00e9forme agraire\u00a0\u00bb, versa la somme additionnelle de 66\u00a0535,98 EUR dans le compte de la succession du requ\u00e9rant.",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "14.\u00a0\u00a0Le 17 mars 2010, les h\u00e9ritiers du requ\u00e9rant demand\u00e8rent au tribunal administratif et fiscal de Beja d'ordonner l'ex\u00e9cution de son jugement du 24 mars 2008.",
                                        "elements": []
                                    }
                                ]
                            },
                            {
                                "content": "B.\u00a0\u00a0La requ\u00eate n\u00ba 38319/06 devant la Cour",
                                "elements": [
                                    {
                                        "content": "15.\u00a0\u00a0Le requ\u00e9rant \u00e9tait l'h\u00e9ritier de Mme Maria de Brito Nascimento Barreira, d\u00e9c\u00e9d\u00e9e le 6 juin 1981, qui \u00e9tait la copropri\u00e9taire de plusieurs terrains ayant fait l'objet d'une expropriation en 1975 dans le cadre de la r\u00e9forme agraire.",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "16.\u00a0\u00a0Suite \u00e0 l'exercice de son droit de r\u00e9serve, pendant l'ann\u00e9e 1992, le requ\u00e9rant se trouva en possession d'une partie des terrains dont il avait h\u00e9rit\u00e9s, \u00e0 l'exception de 1,9425 hectares, lesquels ne lui furent pas rendus suite aux arr\u00eat\u00e9s minist\u00e9riels du 25 janvier 1978 et du 7 juin 1985 (voir ci-dessus \u00a7 10). La somme de 583,\u00a021 EUR lui fut vers\u00e9e en 2004 \u00e0 titre d'indemnisation pour l'expropriation d\u00e9finitive de cette partie de sa propri\u00e9t\u00e9.",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "17.\u00a0\u00a0Pour l'expropriation temporaire de ses terrains, par des arr\u00eat\u00e9s minist\u00e9riels conjoints du ministre de l'Agriculture et du secr\u00e9taire d'Etat au Tr\u00e9sor en date du 1er septembre 2003 et du 24 octobre 2003, respectivement, port\u00e9 \u00e0 la connaissance du requ\u00e9rant le 20 novembre 2003, l'indemnisation d\u00e9finitive fut fix\u00e9e \u00e0 57\u00a0284\u00a0408 PTE, soit 285 733 EUR. La somme de 514\u00a0513 EUR, dont 236\u00a0152 EUR octroy\u00e9s au titre des int\u00e9r\u00eats, lui fut vers\u00e9e le 9 f\u00e9vrier 2004.",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "18.\u00a0\u00a0Le 19 f\u00e9vrier 2004, le requ\u00e9rant attaqua ces actes devant le tribunal administratif et fiscal de Beja.",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "19.\u00a0\u00a0Par un jugement du 24 mai 2008, le tribunal administratif et fiscal de Beja fit partiellement droit \u00e0 la demande du requ\u00e9rant, ordonnant l'annulation des arr\u00eat\u00e9s minist\u00e9riels conjoints du ministre de l'Agriculture et du secr\u00e9taire d'Etat au Tr\u00e9sor en date du 1er septembre 2003 et du 24\u00a0octobre 2003 et la r\u00e9\u00e9valuation de l'indemnisation octroy\u00e9e.",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "20.\u00a0\u00a0Le 4 mars 2010, l'Institut du Cr\u00e9dit Public versa la somme additionnelle de 37\u00a0115,40 EUR dans le compte de la succession du requ\u00e9rant.",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "21.\u00a0\u00a0Le 17 mars 2010, les h\u00e9ritiers du requ\u00e9rant demand\u00e8rent au tribunal administratif et fiscal de Beja d'ordonner l'ex\u00e9cution de son jugement du 24\u00a0mars 2008.",
                                        "elements": []
                                    }
                                ]
                            }
                        ]
                    },
                    {
                        "content": "II.\u00a0\u00a0LE DROIT ET LA PRATIQUE INTERNES PERTINENTS",
                        "elements": [
                            {
                                "content": "22.\u00a0\u00a0L'arr\u00eat Almeida Garrett, Mascarenhas Falc\u00e3o et autres c. Portugal (nos\u00a029813/96 et 30229/96, CEDH 2000-I) d\u00e9crit, en ses paragraphes 31 \u00e0 37, le droit et la pratique internes pertinents en mati\u00e8re de r\u00e9forme agraire. Il convient d'ajouter que le Tribunal constitutionnel a confirm\u00e9 sa jurisprudence en la mati\u00e8re (arr\u00eat Almeida Garrett pr\u00e9cit\u00e9, \u00a7 37) par son arr\u00eat no 85/03/T du 12 f\u00e9vrier 2003.",
                                "elements": []
                            }
                        ]
                    }
                ]
            },
            {
                "content": "EN DROIT",
                "elements": [
                    {
                        "content": "I.\u00a0\u00a0QUESTIONS PRELIMINAIRES",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "A.\u00a0\u00a0Sur la jonction des requ\u00eates",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "23.\u00a0\u00a0Compte tenu de la similitude des affaires quant aux faits et au probl\u00e8me de fond qu'elles posent, le requ\u00e9rant \u00e9tant de surcro\u00eet le m\u00eame, la Cour estime n\u00e9cessaire de les joindre et d\u00e9cide de les examiner conjointement dans un seul arr\u00eat.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "B.\u00a0\u00a0Sur le locus standi",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "24.\u00a0\u00a0S'agissant de la demande de Mme Maria de Lurdes Brito Barreira Guedes, Mme Iria Barreira Pontes Zeferino, Mme Catarina Maria Barreira Jos\u00e9 Gago, M. Joaquim do Nascimento Guerreiro, Mme Maria de Lurdes do Nascimento Guerreiro, Mme Luc\u00edlia do Nascimento Guerreiro, Mme Susete Nascimento Guerreiro, Mme Graciete Nascimento Sancho, Mme Madalena de Brito Nascimento Eus\u00e9bio, Mme Maria Germina do Nascimento Nunes, Mme\u00a0Ilda Aline de Brito Nascimento, Mme Maria Jos\u00e9 de Brito Nascimento Rosa et Mme Maria Alzira do Nascimento Sancho, reconnus au niveau interne comme h\u00e9ritiers de M. Henrique da Silva Barreira J\u00fanior, requ\u00e9rant originaire des pr\u00e9sentes requ\u00eates, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 15 f\u00e9vrier 2008, la Cour rappelle que, dans plusieurs cas, elle a tenu compte du souhait exprim\u00e9 par les h\u00e9ritiers d'un requ\u00e9rant d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en vue de la poursuite de la proc\u00e9dure (voir, par exemple, Deweer c.\u00a0Belgique, arr\u00eat du 27 f\u00e9vrier 1980, s\u00e9rie A no 35, \u00a7\u00a7\u00a037-38\u00a0; Vocaturo c. Italie , arr\u00eat du 24 mai 1991, s\u00e9rie A no 206-C, \u00a7 2, et Malhous c. R\u00e9publique tch\u00e8que (d\u00e9c.), no 33071/96, CEDH 2000-XII). La Cour reconna\u00eet ainsi aux h\u00e9ritiers du requ\u00e9rant la qualit\u00e9 pour se substituer \u00e0 celui-ci devant la Cour dans le cadre des requ\u00eates pr\u00e9cit\u00e9es.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "II.\u00a0\u00a0SUR LA VIOLATION ALL\u00c9GU\u00c9E DE L'ARTICLE 1 DU PROTOCOLE No 1",
                        "elements": [
                            {
                                "content": "25.\u00a0\u00a0Le requ\u00e9rant all\u00e9guait que le montant des indemnisations vers\u00e9es ne correspondait pas \u00e0 une \u00ab\u00a0juste indemnisation\u00a0\u00bb et se plaignait du retard dans la fixation et le paiement des indemnisations d\u00e9finitives. Il invoquait la violation du droit au respect des biens, pr\u00e9vu par l'article 1 du Protocole n\u00ba\u00a01 \u00e0 la Convention, ainsi libell\u00e9\u00a0:",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "\u00ab\u00a0Toute personne physique ou morale a droit au respect de ses biens. Nul ne peut \u00eatre priv\u00e9 de sa propri\u00e9t\u00e9 que pour cause d'utilit\u00e9 publique et dans les conditions pr\u00e9vues par la loi et les principes g\u00e9n\u00e9raux du droit international.",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "Les dispositions pr\u00e9c\u00e9dentes ne portent pas atteinte au droit que poss\u00e8dent les Etats de mettre en vigueur les lois qu'ils jugent n\u00e9cessaires pour r\u00e9glementer l'usage des biens conform\u00e9ment \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral ou pour assurer le paiement des imp\u00f4ts ou d'autres contributions ou des amendes.\u00a0\u00bb",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "26.\u00a0\u00a0Le Gouvernement s'oppose \u00e0 cette th\u00e8se.",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "A.\u00a0\u00a0Sur la recevabilit\u00e9",
                                "elements": [
                                    {
                                        "content": "27.\u00a0\u00a0En ce qui concerne les griefs portant sur les montants des indemnisations ayant \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9es au niveau interne, la Cour rappelle d'embl\u00e9e ne pas \u00eatre comp\u00e9tente pour examiner les questions directement li\u00e9es \u00e0 la privation de propri\u00e9t\u00e9, ni, a fortiori, celles relatives au montant des indemnisations, lesquels se trouvent en dehors de sa comp\u00e9tence ratione temporis (Almeida Garrett, Mascarenhas Falc\u00e3o et autres pr\u00e9cit\u00e9, \u00a7\u00a7 43 et 48).",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "28.\u00a0\u00a0A l'exception de ce qui pr\u00e9c\u00e8de, la Cour constate que les requ\u00eates ne sont pas manifestement mal fond\u00e9es au sens de l'article 35 \u00a7 3 de la Convention et qu'elles ne se heurtent \u00e0 aucun autre motif d'irrecevabilit\u00e9 (voir, \u00e0 cet \u00e9gard, Almeida Garrett, Mascarenhas Falc\u00e3o et autres c.\u00a0Portugal pr\u00e9cit\u00e9, \u00a7\u00a7 41-43). Il convient donc de les d\u00e9clarer recevables.",
                                        "elements": []
                                    }
                                ]
                            },
                            {
                                "content": "B.\u00a0\u00a0Sur le fond",
                                "elements": [
                                    {
                                        "content": "29.\u00a0\u00a0La Cour rappelle qu'elle a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 appel\u00e9e \u00e0 examiner des affaires similaires, s'agissant de la politique d'indemnisation des nationalisations et expropriations ayant eu lieu au Portugal en 1975 (voir l'arr\u00eat Almeida Garrett, Mascarenhas Falc\u00e3o et autres pr\u00e9cit\u00e9 et, en dernier lieu, Lopes Fernandes c. Portugal, no 29378/06, 8 juin 2010). Dans toutes ces affaires, elle a conclu \u00e0 la violation de l'article 1 du Protocole no 1, consid\u00e9rant que les int\u00e9ress\u00e9s avaient eu \u00e0 supporter une charge sp\u00e9ciale et exorbitante ayant rompu le juste \u00e9quilibre devant r\u00e9gner entre, d'une part, les exigences de l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral et, d'autre part, la sauvegarde du droit au respect des biens.",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "30.\u00a0\u00a0La Cour n'aper\u00e7oit pas de motifs justifiant de s'\u00e9carter de cette jurisprudence dans les deux pr\u00e9sentes affaires.",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "31.\u00a0\u00a0Partant, il y a eu violation de l'article 1 du Protocole no 1 \u00e0 la Convention.",
                                        "elements": []
                                    }
                                ]
                            }
                        ]
                    },
                    {
                        "content": "III.\u00a0\u00a0SUR L'APPLICATION DE L'ARTICLE 41 DE LA CONVENTION",
                        "elements": [
                            {
                                "content": "32.\u00a0\u00a0Aux termes de l'article 41 de la Convention,",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "\u00ab\u00a0Si la Cour d\u00e9clare qu'il y a eu violation de la Convention ou de ses Protocoles, et si le droit interne de la Haute Partie contractante ne permet d'effacer qu'imparfaitement les cons\u00e9quences de cette violation, la Cour accorde \u00e0 la partie l\u00e9s\u00e9e, s'il y a lieu, une satisfaction \u00e9quitable.\u00a0\u00bb",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "A.\u00a0\u00a0Dommage",
                                "elements": [
                                    {
                                        "content": "1.\u00a0\u00a0Requ\u00eate n\u00ba 38317/06",
                                        "elements": [
                                            {
                                                "content": "33.\u00a0\u00a0Le requ\u00e9rant r\u00e9clame 759\u00a0532\u00a0EUR et 12\u00a0500\u00a0EUR au titre du pr\u00e9judice mat\u00e9riel et moral respectivement subi.",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "34.\u00a0\u00a0Le Gouvernement conteste cette demande.",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "35.\u00a0\u00a0La Cour rel\u00e8ve, conform\u00e9ment \u00e0 sa jurisprudence constante en la mati\u00e8re, que le requ\u00e9rant a pu subir un pr\u00e9judice mat\u00e9riel, correspondant \u00e0 la diff\u00e9rence entre les int\u00e9r\u00eats \u00e0 recevoir aux termes de la l\u00e9gislation pertinente et la d\u00e9pr\u00e9ciation mon\u00e9taire au Portugal pendant la p\u00e9riode concern\u00e9e, qui a d\u00e9but\u00e9 le 9 novembre 1978, date de l'entr\u00e9e en vigueur de la Convention \u00e0 l'\u00e9gard du Portugal, et s'est termin\u00e9e \u00e0 la date de mise \u00e0 disposition du requ\u00e9rant de l'indemnisation en cause. En effet, les sommes que le requ\u00e9rant devait recevoir n'ont pas \u00e9t\u00e9 mises \u00e0 sa disposition dans les d\u00e9lais pr\u00e9vus par la l\u00e9gislation interne pertinente et le taux d'int\u00e9r\u00eat moratoire \u00e9tait trop faible par rapport \u00e0 la d\u00e9pr\u00e9ciation de la monnaie pendant la p\u00e9riode concern\u00e9e (voir Almeida Garrett, Mascarenhas Falc\u00e3o et autres c. Portugal (satisfaction \u00e9quitable), nos\u00a029813/96 et 30229/96, \u00a7\u00a7 22 et 23, 10 avril 2001).",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "36.\u00a0\u00a0Le calcul pr\u00e9cis d'un tel pr\u00e9judice se heurte toutefois en l'esp\u00e8ce \u00e0 plusieurs difficult\u00e9s. Ainsi, il convient de noter d'embl\u00e9e que les arr\u00eat\u00e9s minist\u00e9riels ayant fix\u00e9 l'indemnisation d\u00e9finitive ont \u00e9t\u00e9 annul\u00e9s par le tribunal administratif et fiscal de Beja. Le montant en cause n'est donc pas encore d\u00e9finitif, \u00e9l\u00e9ment qui rend, \u00e0 lui seul, tout calcul sp\u00e9culatif, dans la mesure o\u00f9 les sommes d\u00e9j\u00e0 re\u00e7ues par les h\u00e9ritiers du requ\u00e9rant \u00e0 titre d'int\u00e9r\u00eats peuvent encore \u00eatre modifi\u00e9es.",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "37.\u00a0\u00a0Deuxi\u00e8mement, les indemnit\u00e9s fix\u00e9es tiennent d\u00e9j\u00e0 compte, dans une certaine mesure, de l'\u00e9coulement du temps, de nouveaux crit\u00e8res pour leur calcul, plus favorables aux int\u00e9ress\u00e9s, ayant \u00e9t\u00e9 introduits par une l\u00e9gislation de 1995 (voir Almeida Garrett, Mascarenhas Falc\u00e3o et autres c. Portugal (satisfaction \u00e9quitable) pr\u00e9cit\u00e9, \u00a7 22).",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "38.\u00a0\u00a0Enfin, la Cour souligne que les h\u00e9ritiers du requ\u00e9rant ont la possibilit\u00e9 de recevoir des sommes suppl\u00e9mentaires dans le cadre de la proc\u00e9dure en ex\u00e9cution qu'ils ont introduite contre l'Etat.",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "39.\u00a0\u00a0La Cour estime cependant que les h\u00e9ritiers du requ\u00e9rant ont en tout \u00e9tat de cause d\u00e9j\u00e0 subi un pr\u00e9judice mat\u00e9riel qu'il convient de d\u00e9dommager. En effet, la somme qui pourra \u00eatre octroy\u00e9e au terme de la proc\u00e9dure en ex\u00e9cution en question ne compense pas l'absence de d\u00e9dommagement pendant une longue p\u00e9riode et ne saurait \u00eatre d\u00e9terminante eu \u00e9gard \u00e0 la dur\u00e9e de l'ensemble des recours d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9s par le requ\u00e9rant (voir Guillemin c. France, arr\u00eat du 21 f\u00e9vrier 1997, Recueil des arr\u00eats et d\u00e9cisions 1997-I, p.\u00a0164, \u00a7 56\u00a0; Piron c. France, no 36436/97, \u00a7 46, 14\u00a0novembre 2000\u00a0; Mora do Vale et autres c. Portugal (satisfaction \u00e9quitable), no 53468/99, \u00a7 18, 18 avril 2006).",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "40.\u00a0\u00a0La Cour d\u00e9cide ainsi de calculer le pr\u00e9judice des h\u00e9ritiers du requ\u00e9rant en \u00e9quit\u00e9 comme le permet l'article 41 de la Convention. Il appartiendra ensuite aux juridictions portugaises, le cas \u00e9ch\u00e9ant, de prendre en consid\u00e9ration les sommes re\u00e7ues \u00e0 ce titre dans le cadre de la proc\u00e9dure devant la Cour.",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "41.\u00a0\u00a0Au vu de ces consid\u00e9rations, la Cour alloue aux h\u00e9ritiers du requ\u00e9rant la somme de 350\u00a0000\u00a0EUR pour le dommage mat\u00e9riel et 2\u00a0000 EUR pour le dommage moral.",
                                                "elements": []
                                            }
                                        ]
                                    },
                                    {
                                        "content": "2.\u00a0\u00a0Requ\u00eate n\u00ba 38319/06",
                                        "elements": [
                                            {
                                                "content": "42.\u00a0\u00a0Le requ\u00e9rant r\u00e9clame 194\u00a0003 EUR et 1\u00a0500\u00a0EUR au titre du pr\u00e9judice mat\u00e9riel et moral respectivement subi.",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "43.\u00a0\u00a0Le Gouvernement conteste cette demande.",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "44.\u00a0\u00a0Le calcul du pr\u00e9judice subi par le requ\u00e9rant dans le cas d'esp\u00e8ce se heurte aux m\u00eames difficult\u00e9s que dans l'affaire pr\u00e9c\u00e9dente. A l'instar de celle-ci, la Cour consid\u00e8re que le requ\u00e9rant a pu subir un pr\u00e9judice mat\u00e9riel. Elle estime raisonnable d'allouer aux h\u00e9ritiers du requ\u00e9rant la somme demand\u00e9e de 194\u00a0003 EUR, aucune somme n'\u00e9tant accord\u00e9e pour le dommage moral dans la mesure o\u00f9 celui-ci a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 octroy\u00e9 pour l'affaire pr\u00e9c\u00e9dente. Il appartiendra \u00e9galement ensuite aux juridictions portugaises, le cas \u00e9ch\u00e9ant, de prendre en consid\u00e9ration les sommes re\u00e7ues au titre de la satisfaction \u00e9quitable par les h\u00e9ritiers du requ\u00e9rant dans le cadre de la proc\u00e9dure devant la Cour.",
                                                "elements": []
                                            }
                                        ]
                                    }
                                ]
                            },
                            {
                                "content": "B.\u00a0\u00a0Frais et d\u00e9pens",
                                "elements": [
                                    {
                                        "content": "45.\u00a0\u00a0Le requ\u00e9rant demande 2\u00a0000 EUR pour les frais et d\u00e9pens concernant chaque affaire.",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "46.\u00a0\u00a0Le Gouvernement s'en remet \u00e0 la sagesse de la Cour.",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "47.\u00a0\u00a0La Cour d\u00e9cide, conform\u00e9ment \u00e0 sa pratique dans ce type d'affaires et en tenant compte des documents soumis par le requ\u00e9rant, d'octroyer \u00e0 titre de frais et d\u00e9pens la somme forfaitaire de 2\u00a0000 EUR par affaire.",
                                        "elements": []
                                    }
                                ]
                            },
                            {
                                "content": "C.\u00a0\u00a0Int\u00e9r\u00eats moratoires",
                                "elements": [
                                    {
                                        "content": "48.\u00a0\u00a0La Cour juge appropri\u00e9 de calquer le taux des int\u00e9r\u00eats moratoires sur le taux d'int\u00e9r\u00eat de la facilit\u00e9 de pr\u00eat marginal de la Banque centrale europ\u00e9enne major\u00e9 de trois points de pourcentage.",
                                        "elements": []
                                    }
                                ]
                            }
                        ]
                    }
                ]
            },
            {
                "content": "PAR CES MOTIFS, LA COUR, \u00c0 L'UNANIMIT\u00c9,",
                "elements": [
                    {
                        "content": "1.\u00a0\u00a0D\u00e9cide de joindre les requ\u00eates\u00a0;",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "2.\u00a0\u00a0Dit que Mme Maria de Lurdes Brito Barreira Guedes, Mme Iria Barreira Pontes Zeferino, Mme Catarina Maria Barreira Jos\u00e9 Gago, M. Joaquim do Nascimento Guerreiro, Mme Maria de Lurdes do Nascimento Guerreiro, Mme\u00a0Luc\u00edlia do Nascimento Guerreiro, Mme Susete Nascimento Guerreiro, Mme Graciete Nascimento Sancho, Mme Madalena de Brito Nascimento Eus\u00e9bio, Mme Maria Germina do Nascimento Nunes, Mme Ilda Aline de Brito Nascimento, Mme Maria Jos\u00e9 de Brito Nascimento Rosa et Mme Maria Alzira do Nascimento Sancho, reconnus au niveau interne comme h\u00e9ritiers de M. Henrique da Silva Barreira, ont qualit\u00e9 pour poursuivre les deux pr\u00e9sentes proc\u00e9dures en leur lieu et place;",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "3.\u00a0\u00a0D\u00e9clare les requ\u00eates recevables pour autant qu'elles concernent le retard dans la fixation et le paiement de l'indemnisation d\u00e9finitive, et irrecevables pour le surplus\u00a0;",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "4.\u00a0\u00a0Dit qu'il y a eu violation de l'article 1 du Protocole no 1\u00a0;",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "5.\u00a0\u00a0Dit,",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "a)\u00a0\u00a0que l'Etat d\u00e9fendeur doit verser conjointement \u00e0 Mme Maria de Lurdes Brito Barreira Guedes, Mme Iria Barreira Pontes Zeferino, Mme\u00a0Catarina Maria Barreira Jos\u00e9 Gago, M. Joaquim do Nascimento Guerreiro, Mme\u00a0Maria de Lurdes do Nascimento Guerreiro, Mme Luc\u00edlia do Nascimento Guerreiro, Mme Susete Nascimento Guerreiro, Mme Graciete Nascimento Sancho Cruz, Mme Madalena de Brito Nascimento Eus\u00e9bio, Mme Maria Germina do Nascimento Nunes, Mme Ilda Aline de Brito Nascimento, Mme\u00a0Maria Jos\u00e9 de Brito Nascimento Rosa et Mme Maria Alzira do Nascimento Sancho, h\u00e9ritiers respectifs du requ\u00e9rant, dans les trois mois \u00e0 compter du jour o\u00f9 l'arr\u00eat sera devenu d\u00e9finitif conform\u00e9ment \u00e0 l'article 44\u00a0\u00a7\u00a02 de la Convention, les sommes:",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "i)\u00a0\u00a0Requ\u00eate no\u00a038317/06 : 350\u00a0000 EUR (trois cent cinquante mille euros) pour dommage mat\u00e9riel, 2\u00a0000 EUR (deux mille euros) pour dommage moral et 2\u00a0000\u00a0EUR (deux mille euros) pour frais et d\u00e9pens;",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "ii)\u00a0\u00a0Requ\u00eate no\u00a038319/06 : 194\u00a0003 EUR (cent quatre-vingt quatorze mille et trois euros) pour dommage mat\u00e9riel et 2\u00a0000 EUR (deux mille euros) pour frais et d\u00e9pens;",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "b)\u00a0\u00a0qu'aux sommes accord\u00e9es ci-dessus, il faut ajouter tout montant pouvant \u00eatre d\u00fb \u00e0 titre d'imp\u00f4t par les h\u00e9ritiers du requ\u00e9rant\u00a0;",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": " c)\u00a0\u00a0qu'\u00e0 compter de l'expiration dudit d\u00e9lai et jusqu'\u00e0 leurs versements, ces montants seront \u00e0 majorer d'un int\u00e9r\u00eat simple \u00e0 un taux \u00e9gal \u00e0 celui de la facilit\u00e9 de pr\u00eat marginal de la Banque centrale europ\u00e9enne applicable pendant cette p\u00e9riode, augment\u00e9 de trois points de pourcentage\u00a0;",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "6.\u00a0\u00a0Rejette la demande de satisfaction \u00e9quitable pour le surplus.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "Fait en fran\u00e7ais, puis communiqu\u00e9 par \u00e9crit le\u00a011 janvier 2011, en application de l'article 77 \u00a7\u00a7 2 et 3 du r\u00e8glement.",
                        "elements": []
                    }
                ]
            }
        ]
    },
    "decision_body": [
        {
            "name": "Fran\u00e7oise Tulkens",
            "role": "pr\u00e9sidente"
        },
        {
            "name": "Ireneu Cabral Barreto",
            "role": "juges"
        },
        {
            "name": "Dragoljub Popovi\u0107",
            "role": "juges"
        },
        {
            "name": "Nona Tsotsoria",
            "role": "juges"
        },
        {
            "name": "I\u015f\u0131l Karaka\u015f",
            "role": "juges"
        },
        {
            "name": "Kristina Pardalos",
            "role": "juges"
        },
        {
            "name": "Guido Raimondi",
            "role": "juges"
        },
        {
            "name": "et de Stanley Naismith",
            "role": "greffier de section"
        }
    ],
    "decisiondate": "",
    "docname": "CASE OF SILVA BARREIRA J\u00daNIOR v. PORTUGAL",
    "doctypebranch": "CHAMBER",
    "documentcollectionid": [
        "CASELAW",
        "JUDGMENTS",
        "CHAMBER",
        "ENG"
    ],
    "documents": [
        "001-102672.docx"
    ],
    "ecli": "ECLI:CE:ECHR:2011:0111JUD003831706",
    "externalsources": [],
    "extractedappno": [
        "38317/06",
        "38319/06",
        "69338/01",
        "29813/96",
        "30229/96",
        "33071/96",
        "29378/06",
        "36436/97",
        "53468/99"
    ],
    "importance": "4",
    "introductiondate": "",
    "issue": [],
    "itemid": "001-102672",
    "judgementdate": "11/01/2011 00:00:00",
    "kpdate": "11/01/2011 00:00:00",
    "kpthesaurus": [
        "369",
        "304"
    ],
    "languageisocode": "ENG",
    "originatingbody": "5",
    "paragraphs": [
        "P1-1-1",
        "P1-1"
    ],
    "parties": [
        "SILVA BARREIRA J\u00daNIOR",
        "PORTUGAL"
    ],
    "rank": "775.999328613281",
    "representedby": [
        "FERNANDES DE BARROS J.A."
    ],
    "respondent": "PRT",
    "respondentOrderEng": "36",
    "scl": [],
    "separateopinion": "FALSE",
    "sharepointid": "358803",
    "typedescription": "15"
}