{
    "__articles": "10;10-1",
    "__conclusion": "Violation of Article 10 - Freedom of expression-{general} (Article 10-1 - Freedom of expression)",
    "applicability": "",
    "appno": "25119/11",
    "article": [
        "10"
    ],
    "conclusion": [
        {
            "article": "10",
            "base_article": "10",
            "details": [
                "Article 10-1 - Freedom of expression"
            ],
            "element": "Violation of Article 10 - Freedom of expression-{general}",
            "type": "violation"
        }
    ],
    "content": {
        "001-203184.docx": [
            {
                "content": "PROC\u00c9DURE",
                "elements": [
                    {
                        "content": "1.\u00a0\u00a0\u00c0 l\u2019origine de l\u2019affaire se trouve une requ\u00eate (no 25119/11) dirig\u00e9e contre la R\u00e9publique de Turquie et dont un ressortissant de cet \u00c9tat, M.\u00a0Celal Altun (\u00ab\u00a0le requ\u00e9rant\u00a0\u00bb), a saisi la Cour le 22 f\u00e9vrier 2011 en vertu de l\u2019article\u00a034 de la Convention de sauvegarde des droits de l\u2019homme et des libert\u00e9s fondamentales (\u00ab\u00a0la Convention\u00a0\u00bb).",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "2.\u00a0\u00a0Le requ\u00e9rant a \u00e9t\u00e9 repr\u00e9sent\u00e9 par Me\u00a0B. Kolb\u00fcken, avocat exer\u00e7ant \u00e0 Ankara. Le gouvernement turc (\u00ab\u00a0le Gouvernement\u00a0\u00bb) a \u00e9t\u00e9 repr\u00e9sent\u00e9 par son agent.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "3.\u00a0\u00a0Le 28 septembre 2017, la requ\u00eate a \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9e au Gouvernement.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "4.\u00a0\u00a0Le Gouvernement s\u2019oppose \u00e0 l\u2019examen de la requ\u00eate par un comit\u00e9. Apr\u00e8s avoir examin\u00e9 l\u2019objection du Gouvernement, la Cour la rejette.",
                        "elements": []
                    }
                ]
            },
            {
                "content": "EN FAIT",
                "elements": [
                    {
                        "content": "LES CIRCONSTANCES DE L\u2019ESP\u00c8CE",
                        "elements": [
                            {
                                "content": "5.\u00a0\u00a0Le requ\u00e9rant est n\u00e9 en 1976. Il \u00e9tait d\u00e9tenu au centre p\u00e9nitentiaire de \u015eanl\u0131urfa \u00e0 la date d\u2019introduction de la requ\u00eate.",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "6.\u00a0\u00a0Le 11 mars 2009, soup\u00e7onn\u00e9 d\u2019avoir commis des infractions lors d\u2019une manifestation organis\u00e9e le 19 octobre 2008 \u00e0 \u015eanl\u0131urfa, le requ\u00e9rant fut plac\u00e9 en d\u00e9tention provisoire.",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "7.\u00a0\u00a0Par un acte d\u2019accusation du 15 avril 2009, le procureur de la R\u00e9publique de Diyarbak\u0131r inculpa le requ\u00e9rant de commission d\u2019infractions au nom d\u2019une organisation ill\u00e9gale sans en \u00eatre membre et de propagande en faveur d\u2019une organisation terroriste en raison de sa participation \u00e0 la manifestation du 19\u00a0octobre 2008, qui aurait \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e \u00e0 l\u2019appel du PKK (Parti des travailleurs du Kurdistan, organisation ill\u00e9gale arm\u00e9e), et des slogans qu\u2019il y aurait scand\u00e9s.",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "8.\u00a0\u00a0Le 10 novembre 2009, la cour d\u2019assises de Diyarbak\u0131r (\u00ab\u00a0la cour d\u2019assises\u00a0\u00bb) reconnut le requ\u00e9rant coupable des infractions reproch\u00e9es et le condamna \u00e0 six ans et trois mois d\u2019emprisonnement pour le chef de commission d\u2019infractions au nom d\u2019une organisation ill\u00e9gale sans en \u00eatre membre, en application de l\u2019article\u00a0314 \u00a7\u00a02 du code p\u00e9nal (\u00ab\u00a0CP\u00a0\u00bb) par renvoi aux articles 314 \u00a7\u00a03 et 220 \u00a7\u00a06 du m\u00eame code, ainsi qu\u2019\u00e0 dix mois d\u2019emprisonnement pour le chef de propagande en faveur d\u2019une organisation terroriste, en application de l\u2019article 7 \u00a7 2 de la loi no 3713. Elle releva \u00e0 cet \u00e9gard que, selon les enregistrements vid\u00e9os et photos obtenus de la manifestation du 19 octobre 2008, le requ\u00e9rant avait particip\u00e9 \u00e0 cette manifestation, y avait scand\u00e9 avec d\u2019autres manifestants les slogans \u00ab\u00a0\u00d6calan, \u00d6calan\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Dent pour dent, sang pour sang, on est avec toi \u00d6calan\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Pas de vie sans le pr\u00e9sident\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Urfa, ne dors pas, soutien ton leader\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0Vengeance, Vengeance\u00a0\u00bb et avait montr\u00e9 son soutien par le biais d\u2019applaudissements \u00e0 d\u2019autres slogans scand\u00e9s par la foule.",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "9.\u00a0\u00a0Le 13 juillet 2010, la Cour de cassation, saisie d\u2019un pourvoi en cassation form\u00e9 par le requ\u00e9rant, confirma la condamnation de l\u2019int\u00e9ress\u00e9 pour les infractions susmentionn\u00e9es. Cet arr\u00eat fut notifi\u00e9 au requ\u00e9rant le 23\u00a0septembre 2010.",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "10.\u00a0\u00a0Le 7 septembre 2012, la cour d\u2019assises, saisie d\u2019une demande introduite par l\u2019avocat du requ\u00e9rant, r\u00e9visa la peine inflig\u00e9e au requ\u00e9rant pour l\u2019infraction de commission d\u2019infractions au nom d\u2019une organisation ill\u00e9gale sans en \u00eatre membre eu \u00e9gard \u00e0 la modification apport\u00e9e \u00e0 l\u2019article\u00a0220\u00a0\u00a7\u00a06 du CP par la loi no 6352 permettant de r\u00e9duire cette peine de moiti\u00e9 (paragraphe 11 ci-dessus) et condamna finalement l\u2019int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 une peine d\u2019emprisonnement de trois ans, un mois et quinze jours de ce chef. Par ailleurs, compte tenu du quantum des peines inflig\u00e9es au requ\u00e9rant et de la dur\u00e9e que celui-ci a d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9e en d\u00e9tention, elle d\u00e9cida de sa remise en libert\u00e9.",
                                "elements": []
                            }
                        ]
                    },
                    {
                        "content": "II.\u00a0\u00a0LE DROIT INTERNE PERTINENT",
                        "elements": [
                            {
                                "content": "La code p\u00e9nal",
                                "elements": [
                                    {
                                        "content": "11.\u00a0\u00a0L\u2019article 220 \u00a7 6 du CP (loi no 5237 du 26 septembre 2004, entr\u00e9e en vigueur le 1er juin 2005), intitul\u00e9 \u00ab\u00a0Constitution d\u2019une organisation en vue de commettre des infractions\u00a0\u00bb, se lit comme suit, apr\u00e8s la modification apport\u00e9e par la loi no 6352 entr\u00e9e en vigueur 5 juillet 2012\u00a0:",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "\u00ab\u00a0(...)",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "6)\u00a0\u00a0Quiconque commet une infraction au nom d\u2019une organisation criminelle sans en \u00eatre membre est \u00e9galement condamn\u00e9 du chef d\u2019appartenance \u00e0 une organisation ill\u00e9gale. La peine inflig\u00e9e pour appartenance \u00e0 une organisation criminelle peut \u00eatre r\u00e9duite jusqu\u2019\u00e0 sa moiti\u00e9.",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "(...)\u00a0\u00bb",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "12.\u00a0\u00a0L\u2019article\u00a0314 du CP, intitul\u00e9 \u00ab\u00a0organisation arm\u00e9e\u00a0\u00bb, est ainsi libell\u00e9\u00a0:",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "\u00ab\u00a01)\u00a0\u00a0Quiconque constitue ou dirige une organisation ayant pour objectif de commettre les infractions \u00e9nonc\u00e9es aux quatri\u00e8me et cinqui\u00e8me sections du pr\u00e9sent chapitre est passible d\u2019une peine de dix \u00e0 quinze ans d\u2019emprisonnement.",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "2)\u00a0\u00a0Tout membre d\u2019une organisation telle que d\u00e9finie au premier paragraphe est passible d\u2019une peine de cinq \u00e0 dix ans d\u2019emprisonnement.",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "3)\u00a0\u00a0Les autres dispositions portant sur l\u2019infraction de constitution d\u2019une organisation ayant pour objectif de commettre des infractions sont \u00e9galement applicables \u00e0 l\u2019infraction susvis\u00e9e.\u00a0\u00bb",
                                        "elements": []
                                    }
                                ]
                            },
                            {
                                "content": "B.\u00a0\u00a0La loi no\u00a03713",
                                "elements": [
                                    {
                                        "content": "13.\u00a0\u00a0L\u2019article 7 \u00a7 2 de la loi no\u00a03713 relative \u00e0 la lutte contre le terrorisme, entr\u00e9e en vigueur le 12 avril 1991, \u00e9non\u00e7ait ce qui suit\u00a0:",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "\u00ab\u00a0Quiconque apporte une assistance aux organisations mentionn\u00e9es [\u00e0 l\u2019alin\u00e9a ci-dessus] et fait de la propagande en leur faveur sera condamn\u00e9 \u00e0 une peine de un an \u00e0 cinq ans d\u2019emprisonnement ainsi qu\u2019\u00e0 une peine d\u2019amende de 50 \u00e0 100 millions de livres turques (...)\u00a0\u00bb",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "14.\u00a0\u00a0Apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9 par la loi no\u00a05532, entr\u00e9e en vigueur le 18\u00a0juillet 2006, l\u2019article 7 \u00a7 2 de la loi no\u00a03713 disposait que\u00a0:",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "\u00ab\u00a0Quiconque fait de la propagande en faveur d\u2019une organisation terroriste sera condamn\u00e9 \u00e0 une peine de un an \u00e0 cinq ans d\u2019emprisonnement (...)\u00a0\u00bb",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "15.\u00a0\u00a0Depuis la modification op\u00e9r\u00e9e par la loi no\u00a06459, entr\u00e9e en vigueur le 30\u00a0avril 2013, l\u2019article 7 de la loi no\u00a03713 est ainsi libell\u00e9 en ses parties pertinentes\u00a0:",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "\u00ab\u00a02. Quiconque fait de la propagande en faveur d\u2019une organisation terroriste en l\u00e9gitimant les m\u00e9thodes de contrainte, de violence ou de menace de ce type d\u2019organisations, en faisant leur apologie ou en incitant \u00e0 leur utilisation sera condamn\u00e9 \u00e0 une peine de un an \u00e0 cinq ans d\u2019emprisonnement (...)",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "(...)",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "5.\u00a0\u00a0\u00c0 ceux qui commettent l\u2019infraction pr\u00e9vue au deuxi\u00e8me alin\u00e9a (...) au nom d\u2019une organisation terroriste sans en \u00eatre membre ne peut \u00eatre inflig\u00e9e en plus une peine pour l\u2019infraction pr\u00e9vue \u00e0 l\u2019article\u00a0220 \u00a7\u00a06 de la loi no\u00a05237.\u00a0\u00bb",
                                        "elements": []
                                    }
                                ]
                            }
                        ]
                    }
                ]
            },
            {
                "content": "EN DROIT",
                "elements": [
                    {
                        "content": "SUR LA VIOLATION ALL\u00c9GU\u00c9E DE L\u2019ARTICLE\u00a010 DE LA CONVENTION",
                        "elements": [
                            {
                                "content": "16.\u00a0\u00a0Le requ\u00e9rant all\u00e8gue que sa condamnation p\u00e9nale a emport\u00e9 violation des articles 6, 7, 9, 10 et 11 de la Convention.",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "17.\u00a0\u00a0La Cour note qu\u2019en l\u2019esp\u00e8ce, en soumettant le grief expos\u00e9 ci-dessus, le requ\u00e9rant se plaint de sa condamnation p\u00e9nale en raison des actes, tels que scander des slogans lors d\u2019une manifestation, qui relevaient essentiellement de l\u2019exercice, selon lui, de son droit \u00e0 la libert\u00e9 d\u2019expression. D\u00e8s lors, ma\u00eetresse de la qualification juridique des faits, la Cour estime qu\u2019il convient d\u2019examiner les faits d\u00e9nonc\u00e9s sous le seul angle de l\u2019article\u00a010 de la Convention.",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "Sur la recevabilit\u00e9",
                                "elements": [
                                    {
                                        "content": "18.\u00a0\u00a0Le Gouvernement soul\u00e8ve deux exceptions d\u2019irrecevabilit\u00e9 tir\u00e9es, l\u2019une du non-\u00e9puisement des voies de recours internes, et l\u2019autre du d\u00e9faut manifeste de fondement du grief du requ\u00e9rant. En ce qui concerne la premi\u00e8re exception, il expose que l\u2019article 8 de la loi no 6459, entr\u00e9e en vigueur le 30 avril 2013, a apport\u00e9 \u00e0 l\u2019article 7 de la loi no\u00a03713 une modification selon laquelle une personne condamn\u00e9e pour l\u2019infraction de propagande en faveur d\u2019une organisation terroriste ne sera pas punie en sus pour l\u2019infraction pr\u00e9vue \u00e0 l\u2019article 220 \u00a7\u00a06 du CP (paragraphe 15 ci-dessus), mais que le requ\u00e9rant n\u2019a pas pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la cour d\u2019assises une demande visant \u00e0 la r\u00e9vision de la peine qui lui avait \u00e9t\u00e9 inflig\u00e9e pour commission d\u2019infractions au nom d\u2019une organisation ill\u00e9gale sans en \u00eatre membre afin de b\u00e9n\u00e9ficier de cette modification l\u00e9gislative. S\u2019agissant de la deuxi\u00e8me exception, il soutient que les actes reproch\u00e9s au requ\u00e9rant par les autorit\u00e9s nationales \u00e0 l\u2019appui de la condamnation de l\u2019int\u00e9ress\u00e9 \u00e9taient de nature \u00e0 inciter \u00e0 la violence et ne b\u00e9n\u00e9ficiaient donc pas de la protection de l\u2019article\u00a010 de la Convention et que, par cons\u00e9quent, le grief du requ\u00e9rant est manifestement mal-fond\u00e9.",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "19.\u00a0\u00a0Le requ\u00e9rant ne se prononce pas sur les exceptions du Gouvernement.",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "20.\u00a0\u00a0En ce qui concerne l\u2019exception tir\u00e9e du non-\u00e9puisement des voies de recours internes, la Cour rappelle qu\u2019un requ\u00e9rant n\u2019est tenu d\u2019\u00e9puiser que les voies de recours effectives et susceptibles de redresser la violation qu\u2019il all\u00e8gue (Paksas c. Lituanie [GC], no 34932/04, \u00a7 75, CEDH\u00a02011 (extraits)). Elle note qu\u2019en l\u2019esp\u00e8ce, \u00e0 la date d\u2019entr\u00e9e en vigueur de la modification apport\u00e9e \u00e0 l\u2019article 7 de la loi no 3713, \u00e0 savoir le 30 avril 2013 (paragraphe 15 ci-dessus) mentionn\u00e9e par le Gouvernement, le requ\u00e9rant, avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 remis en libert\u00e9 le 7 septembre 2012 apr\u00e8s avoir purg\u00e9 trois\u00a0ans et six mois de sa peine de prison, compte tenu du quantum des peines inflig\u00e9es et de la p\u00e9riode qu\u2019il avait pass\u00e9e en d\u00e9tention (paragraphe\u00a010 ci-dessus). En cons\u00e9quence, l\u2019introduction par le requ\u00e9rant d\u2019une demande de r\u00e9vision, en application de cette modification, de la peine inflig\u00e9e pour commission d\u2019infractions au nom d\u2019une organisation ill\u00e9gale sans en \u00eatre membre ne pouvait avoir aucune utilit\u00e9 pour le redressement du grief du requ\u00e9rant. Partant, il convient de rejeter cette exception.",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "21.\u00a0\u00a0Quant \u00e0 l\u2019exception tir\u00e9e du d\u00e9faut manifeste de fondement du grief, la Cour consid\u00e8re que l\u2019argument pr\u00e9sent\u00e9 dans cette exception soul\u00e8ve des questions appelant un examen au fond du grief tir\u00e9 de l\u2019article\u00a010 de la Convention et non simplement un examen de sa recevabilit\u00e9.",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "22.\u00a0\u00a0Constatant par ailleurs que la requ\u00eate n\u2019est pas manifestement mal fond\u00e9e au sens de l\u2019article\u00a035 \u00a7\u00a03\u00a0a) de la Convention et qu\u2019elle ne se heurte par ailleurs \u00e0 aucun autre motif d\u2019irrecevabilit\u00e9, la Cour la d\u00e9clare recevable.",
                                        "elements": []
                                    }
                                ]
                            },
                            {
                                "content": "Sur le fond",
                                "elements": [
                                    {
                                        "content": "1.\u00a0\u00a0Arguments des parties",
                                        "elements": [
                                            {
                                                "content": "23.\u00a0\u00a0Le requ\u00e9rant soutient qu\u2019il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 p\u00e9nalement pour des actes par le biais desquels il avait exerc\u00e9 son droit \u00e0 la libert\u00e9 d\u2019expression, sans recours \u00e0 la violence.",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "24.\u00a0\u00a0Le Gouvernement consid\u00e8re, qu\u2019en l\u2019esp\u00e8ce, il n\u2019y a pas eu d\u2019ing\u00e9rence dans l\u2019exercice par le requ\u00e9rant de son droit \u00e0 la libert\u00e9 d\u2019expression. Pour le cas o\u00f9 l\u2019existence de pareille ing\u00e9rence serait admise par la Cour, le Gouvernement soutient que cette ing\u00e9rence \u00e9tait pr\u00e9vue par les articles\u00a0220\u00a0\u00a7\u00a06 et 314 \u00a7\u00a7 2 et 3 du CP et par l\u2019article\u00a07 \u00a7\u00a02 de la loi no\u00a03713, lesquels r\u00e9pondaient selon lui aux exigences de clart\u00e9, d\u2019accessibilit\u00e9 et de pr\u00e9visibilit\u00e9, et qu\u2019elle poursuivait les buts l\u00e9gitimes que constituent la protection de la s\u00e9curit\u00e9 nationale, la pr\u00e9servation de la s\u00fbret\u00e9 publique, la protection des droits d\u2019autrui, la d\u00e9fense de l\u2019ordre et la pr\u00e9vention du crime. Il estime aussi qu\u2019eu \u00e9gard aux slogans scand\u00e9s par le requ\u00e9rant de nature \u00e0 inciter, selon lui, \u00e0 la violence, lors d\u2019une manifestation qui aurait \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e \u00e0 l\u2019appel du PKK, l\u2019ing\u00e9rence litigieuse \u00e9tait n\u00e9cessaire dans une soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9mocratique et proportionn\u00e9e aux buts l\u00e9gitimes poursuivis.",
                                                "elements": []
                                            }
                                        ]
                                    },
                                    {
                                        "content": "2.\u00a0\u00a0Appr\u00e9ciation de la Cour",
                                        "elements": []
                                    }
                                ]
                            },
                            {
                                "content": "a)\u00a0\u00a0Existence d\u2019une ing\u00e9rence",
                                "elements": [
                                    {
                                        "content": "25.\u00a0\u00a0La Cour note que le requ\u00e9rant a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 une peine d\u2019emprisonnement de six ans et trois mois, peine r\u00e9duite par la suite \u00e0 trois\u00a0ans un mois et quinze jours, du chef de commission d\u2019infractions au nom d\u2019une organisation ill\u00e9gale sans en \u00eatre membre d\u2019une part et \u00e0 une peine d\u2019emprisonnement de dix mois du chef de propagande en faveur d\u2019une organisation terroriste d\u2019autre part, en raison des slogans qu\u2019il avait scand\u00e9s et des applaudissements qu\u2019il avait donn\u00e9s lors d\u2019une manifestation que les autorit\u00e9s estimaient avoir \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e \u00e0 l\u2019instigation du PKK (paragraphes 8-10 ci-dessus). Elle observe ensuite que l\u2019int\u00e9ress\u00e9 a purg\u00e9 trois ans et six mois d\u2019emprisonnement en raison de cette condamnation p\u00e9nale (paragraphe 10 ci-dessus). Elle constate que les actes pour lesquels le requ\u00e9rant a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 relevaient de l\u2019exercice par l\u2019int\u00e9ress\u00e9 de son droit \u00e0 la libert\u00e9 d\u2019expression. Elle consid\u00e8re d\u00e8s lors que la condamnation litigieuse s\u2019analyse en une \u00ab\u00a0ing\u00e9rence\u00a0\u00bb dans l\u2019exercice par le requ\u00e9rant de ce droit.",
                                        "elements": []
                                    }
                                ]
                            },
                            {
                                "content": "b)\u00a0\u00a0Justification de l\u2019ing\u00e9rence",
                                "elements": [
                                    {
                                        "content": "26.\u00a0\u00a0Pareille ing\u00e9rence enfreint l\u2019article 10, sauf si elle est \u00ab\u00a0pr\u00e9vue par la loi\u00a0\u00bb, inspir\u00e9e par un ou plusieurs des buts l\u00e9gitimes mentionn\u00e9s au paragraphe\u00a02 et \u00ab\u00a0n\u00e9cessaire dans une soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9mocratique\u00a0\u00bb pour les atteindre.",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "27.\u00a0\u00a0La Cour estime opportun d\u2019examiner la question de la justification de l\u2019ing\u00e9rence litigieuse s\u00e9par\u00e9ment et successivement pour la condamnation p\u00e9nale du requ\u00e9rant du chef de commission d\u2019infractions au nom d\u2019une organisation ill\u00e9gale sans en \u00eatre membre d\u2019une part et pour sa condamnation p\u00e9nale du chef de propagande en faveur d\u2019une organisation terroriste d\u2019autre part.",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "28.\u00a0\u00a0La Cour note qu\u2019il ne pr\u00eate pas \u00e0 controverse entre les parties que la condamnation p\u00e9nale du requ\u00e9rant sur le chef de commission d\u2019infractions au nom d\u2019une organisation ill\u00e9gale sans en \u00eatre membre \u00e9tait pr\u00e9vue par la loi, plus pr\u00e9cis\u00e9ment par les articles\u00a0220 \u00a7\u00a06 et 314 \u00a7\u00a7\u00a02 et 3 du CP.",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "29.\u00a0\u00a0\u00c0 cet \u00e9gard, elle rappelle avoir d\u00e9j\u00e0 eu l\u2019occasion de constater dans une affaire similaire qui concernait une condamnation inflig\u00e9e \u00e0 des requ\u00e9rants en application des dispositions p\u00e9nales susmentionn\u00e9es que l\u2019article\u00a0220 \u00a7\u00a06 du CP manquait de pr\u00e9visibilit\u00e9 au motif que, en raison de l\u2019ample port\u00e9e des expressions y figurant, il n\u2019assurait pas aux requ\u00e9rants une garantie fiable contre les poursuites arbitraires et que son application pratique n\u2019apparaissait pas pallier cette carence (I\u015f\u0131k\u0131r\u0131k c.\u00a0Turquie, no\u00a041226/09, \u00a7\u00a7 56-70, 14 novembre 2017). En l\u2019occurrence, elle ne voit aucune raison de s\u2019\u00e9carter de cette approche.",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "30.\u00a0\u00a0D\u00e8s lors, la Cour estime que l\u2019ing\u00e9rence litigieuse n\u2019\u00e9tait pas \u00ab\u00a0pr\u00e9vue par la loi\u00a0\u00bb, au sens du paragraphe 2 de l\u2019article\u00a010 de la Convention. Eu \u00e9gard \u00e0 cette conclusion, elle consid\u00e8re qu\u2019il n\u2019y a pas lieu de v\u00e9rifier si les autres conditions requises par ce paragraphe \u2013 \u00e0 savoir l\u2019existence d\u2019un but l\u00e9gitime et la n\u00e9cessit\u00e9 de l\u2019ing\u00e9rence dans une soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9mocratique \u2013 ont \u00e9t\u00e9 respect\u00e9es en l\u2019esp\u00e8ce.",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "31.\u00a0\u00a0Partant, la Cour conclut \u00e0 la violation de l\u2019article\u00a010 de la Convention.",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "32.\u00a0\u00a0Eu \u00e9gard au constat de violation auquel elle est parvenue ci-dessus (paragraphe 31), la Cour juge inutile d\u2019examiner la question de la justification de la condamnation p\u00e9nale du requ\u00e9rant pour propagande en faveur d\u2019une organisation terroriste en application de l\u2019article 7 \u00a7 2 de la loi no\u00a03713 (pour une approche similaire, voir I\u015f\u0131k\u0131r\u0131k c. Turquie, no\u00a041226/09, \u00a7\u00a071, 14\u00a0novembre 2017).",
                                        "elements": []
                                    }
                                ]
                            }
                        ]
                    },
                    {
                        "content": "SUR L\u2019APPLICATION DE L\u2019ARTICLE\u00a041 DE LA CONVENTION",
                        "elements": [
                            {
                                "content": "33.\u00a0\u00a0Le requ\u00e9rant r\u00e9clame 250 000 euros (EUR) au titre du pr\u00e9judice mat\u00e9riel qu\u2019il dit avoir subi en raison de sa privation de libert\u00e9 pendant trois\u00a0ans et demi. Il ne pr\u00e9sente aucun document \u00e0 l\u2019appui de cette demande. Il sollicite \u00e9galement 250 000 EUR au titre du pr\u00e9judice moral qu\u2019il estime avoir subi.",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "34.\u00a0\u00a0Le Gouvernement soutient que la demande pr\u00e9sent\u00e9e au titre du dommage mat\u00e9riel est non-\u00e9tay\u00e9e et excessive. Pour ce qui concerne la demande relative au dommage moral, il estime qu\u2019il n\u2019y a pas de lien de causalit\u00e9 entre cette demande et la violation all\u00e9gu\u00e9e. Il soutient en outre que cette demande est non-\u00e9tay\u00e9e et excessive et qu\u2019elle ne correspond pas aux montants allou\u00e9s dans la jurisprudence de la Cour.",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "35.\u00a0\u00a0La Cour rejette la demande relative au dommage mat\u00e9riel, qui n\u2019est nullement \u00e9tay\u00e9e. En revanche, elle estime qu\u2019il y a lieu d\u2019octroyer au requ\u00e9rant 5 000 EUR au titre du pr\u00e9judice moral.",
                                "elements": []
                            }
                        ]
                    }
                ]
            },
            {
                "content": "PAR CES MOTIFS, LA COUR, \u00c0 L\u2019UNANIMIT\u00c9,",
                "elements": [
                    {
                        "content": "D\u00e9clare la requ\u00eate recevable\u00a0;",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "Dit qu\u2019il y a eu violation de l\u2019article\u00a010 de la Convention\u00a0;",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "Dit qu\u2019il ne s\u2019impose pas d\u2019examiner la question de la justification de la condamnation p\u00e9nale du requ\u00e9rant pour propagande en faveur d\u2019une organisation terroriste en application de l\u2019article 7 \u00a7 2 de la loi no 3713\u00a0;",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "Dit",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "que l\u2019\u00c9tat d\u00e9fendeur doit verser au requ\u00e9rant, dans les trois mois, 5\u00a0000 EUR (cinq mille euros), plus tout montant pouvant \u00eatre d\u00fb \u00e0 titre d\u2019imp\u00f4t sur cette somme, pour dommage moral, \u00e0 convertir dans la monnaie de l\u2019\u00c9tat d\u00e9fendeur, au taux applicable \u00e0 la date du r\u00e8glement)\u00a0;",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "qu\u2019\u00e0 compter de l\u2019expiration dudit d\u00e9lai et jusqu\u2019au versement, ces montants seront \u00e0 majorer d\u2019un int\u00e9r\u00eat simple \u00e0 un taux \u00e9gal \u00e0 celui de la facilit\u00e9 de pr\u00eat marginal de la Banque centrale europ\u00e9enne applicable pendant cette p\u00e9riode, augment\u00e9 de trois points de pourcentage\u00a0;",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "Rejette la demande de satisfaction \u00e9quitable pour le surplus.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "Fait en fran\u00e7ais, puis communiqu\u00e9 par \u00e9crit le 23 juin 2020, en application de l\u2019article\u00a077\u00a0\u00a7\u00a7\u00a02 et\u00a03 du r\u00e8glement.",
                        "elements": []
                    }
                ]
            }
        ]
    },
    "decision_body": [
        {
            "name": "Valeriu Gri\u0163co",
            "role": "pr\u00e9sident"
        },
        {
            "name": "Arnfinn B\u00e5rdsen",
            "role": "juges"
        },
        {
            "name": "Peeter Roosma",
            "role": "juges"
        },
        {
            "name": "et de Hasan Bak\u0131rc\u0131",
            "role": "greffier adjoint de section"
        }
    ],
    "decisiondate": "",
    "docname": "CASE OF CELAL ALTUN v. TURKEY",
    "doctypebranch": "COMMITTEE",
    "documentcollectionid": [
        "CASELAW",
        "JUDGMENTS",
        "COMMITTEE",
        "ENG"
    ],
    "documents": [
        "001-203184.docx"
    ],
    "ecli": "ECLI:CE:ECHR:2020:0623JUD002511911",
    "externalsources": [],
    "extractedappno": [
        "25119/11",
        "34932/04",
        "41226/09"
    ],
    "importance": "4",
    "introductiondate": "",
    "issue": [],
    "itemid": "001-203184",
    "judgementdate": "23/06/2020 00:00:00",
    "kpdate": "23/06/2020 00:00:00",
    "kpthesaurus": [
        "149",
        "148"
    ],
    "languageisocode": "ENG",
    "originatingbody": "26",
    "paragraphs": [
        "10",
        "10-1"
    ],
    "parties": [
        "CELAL ALTUN",
        "TURKEY"
    ],
    "rank": "6165.1806640625",
    "representedby": [
        "KOLB\u00dcKEN B."
    ],
    "respondent": "TUR",
    "respondentOrderEng": "47",
    "scl": [],
    "separateopinion": "FALSE",
    "sharepointid": "498865",
    "typedescription": "15"
}