{
    "__articles": "6;6-1",
    "__conclusion": "Violation of Art. 6-1",
    "applicability": "",
    "appno": "22487/05",
    "article": [
        "6"
    ],
    "conclusion": [
        {
            "article": "6-1",
            "base_article": "6",
            "element": "Violation of Art. 6-1",
            "type": "violation"
        }
    ],
    "content": {
        "001-97299.docx": [
            {
                "content": "PROCEDURE",
                "elements": [
                    {
                        "content": "1.\u00a0\u00a0The case originated in an application (no. 22487/05) against the Republic of Turkey lodged with the Court under Article 34 of the Convention for the Protection of Human Rights and Fundamental Freedoms (\u201cthe Convention\u201d) by a Turkish national, Mr Naif Ate\u015fs\u00f6nmez (\u201cthe applicant\u201d), on 3 June 2005. The Turkish Government (\u201cthe Government\u201d) were represented by their Agent.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "2.\u00a0\u00a0On 8 October 2008 the President of the Second Section decided to give notice of the application to the Government. It was also decided to rule on the admissibility and merits of the application at the same time (Article\u00a029 \u00a7 3).",
                        "elements": []
                    }
                ],
                "section_name": "procedure"
            },
            {
                "content": "THE FACTS",
                "elements": [
                    {
                        "content": "3.\u00a0\u00a0The applicant was born in 1947 and lives in Istanbul.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "4.\u00a0\u00a0Following the privatisation of the public institute where he was employed as an inspector, on 19 March 1999 the applicant was appointed to a new post at the Social Security Institution for the SelfEmployed (Ba\u011fKur).",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "5.\u00a0\u00a0On 16 April 1999 the applicant brought a case before the  against the Prime Minister's Office and Ba\u011f-Kur to challenge his appointment.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "6.\u00a0\u00a0On 2 December 1999 the administrative court dismissed the applicant's request, holding that his appointment had been effected in accordance with the relevant domestic law.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "7.\u00a0\u00a0On 14 October 2003 the  upheld the decision of the administrative court and on 1 February 2006 it rejected the applicant's rectification request.",
                        "elements": []
                    }
                ],
                "section_name": "facts"
            },
            {
                "content": "THE LAW",
                "elements": [
                    {
                        "content": "8.\u00a0\u00a0The applicant complained that the length of the proceedings had been incompatible with the \u201creasonable time\u201d requirement of Article 6 \u00a7 1 of the Convention. The Government contested that argument.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "9.\u00a0\u00a0The Court observes that the period to be taken into consideration lasted six years, nine months and nineteen days before two levels of jurisdiction, and the case was pending before the Supreme Administrative Court for approximately six years of this total period.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "10.\u00a0\u00a0The Court notes that this complaint is not manifestly ill-founded within the meaning of Article 35 \u00a7 3 of the Convention. It further notes that it is not inadmissible on any other grounds. It must therefore be declared admissible.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "11.\u00a0\u00a0The Court has frequently found violations of Article 6 \u00a7 1 of the Convention in cases raising issues similar to the one in the present application (see, among many other authorities, Frydlender v. France [GC], no.\u00a030979/96, \u00a7 43, ECHR 2000-VII, and Karakulluk\u00e7u v.\u00a0Turkey, no.\u00a049275/99, \u00a7\u00a7 30-39, 22 November 2005). Having examined all the material submitted to it, the Court considers that the Government have not put forward any fact or convincing argument capable of persuading it to reach a different conclusion in the present circumstances. Having regard to its caselaw on the subject, the Court considers that the length of the proceedings was excessive and failed to meet the \u201creasonable time\u201d requirement. There has accordingly been a breach of Article 6 \u00a7 1 of the Convention.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "12.\u00a0\u00a0Relying on Articles 6 \u00a7 1 and 14 of the Convention, the applicant also complained that he had been denied a fair hearing as the domestic courts had failed to duly respond to his arguments, that the Supreme Administrative Court's decisions lacked reasoning and that his appointment disrupted his family life and constituted discrimination.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "13.\u00a0\u00a0However, in the light of all the material in its possession, the Court finds that the above submissions by the applicant do not disclose any appearance of a violation of the rights and freedoms set out in the Convention or its Protocols. It follows that these complaints must be declared inadmissible as being manifestly ill-founded, pursuant to Article\u00a035 \u00a7\u00a7 3 and 4 of the Convention (see, in particular, Van de Hurk v.\u00a0the Netherlands, 19 April 1994, \u00a7 61, Series A no. 288, and Garc\u00eda Ruiz v.\u00a0Spain [GC], no. 30544/96, \u00a7 26, ECHR 1999I).",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "14.\u00a0\u00a0The applicant did not submit a claim for just satisfaction under Article\u00a041 of the Convention. Accordingly, the Court considers that there is no call to award him any sum on that account.",
                        "elements": []
                    }
                ],
                "section_name": "law"
            },
            {
                "content": "FOR THESE REASONS, THE COURT UNANIMOUSLY",
                "elements": [
                    {
                        "content": "1.\u00a0\u00a0Declares the complaint concerning the excessive length of the proceedings admissible and the remainder of the application inadmissible;",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "2.\u00a0\u00a0Holds that there has been a violation of Article 6 \u00a7 1 of the Convention.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "Done in English, and notified in writing on 26 February 2010, pursuant to Rule 77 \u00a7\u00a7 2 and 3 of the Rules of Court.",
                        "elements": []
                    }
                ],
                "section_name": "conclusion"
            }
        ]
    },
    "decision_body": [
        {
            "name": "Fran\u00e7oise Tulkens",
            "role": "president"
        },
        {
            "name": "Ireneu Cabral Barreto",
            "role": "judges"
        },
        {
            "name": "Vladimiro Zagrebelsky",
            "role": "judges"
        },
        {
            "name": "Danut\u0117 Jo\u010dien\u0117",
            "role": "judges"
        },
        {
            "name": "Andr\u00e1s Saj\u00f3",
            "role": "judges"
        },
        {
            "name": "Nona Tsotsoria",
            "role": "judges"
        },
        {
            "name": "I\u015f\u0131l Karaka\u015f",
            "role": "judges"
        },
        {
            "name": "Fran\u00e7oise Elens-Passos",
            "role": "deputy section registrar"
        }
    ],
    "decisiondate": "",
    "docname": "CASE OF ATE\u015eS\u00d6NMEZ v. TURKEY",
    "doctypebranch": "CHAMBER",
    "documentcollectionid": [
        "CASELAW",
        "JUDGMENTS",
        "CHAMBER",
        "ENG"
    ],
    "documents": [
        "001-97299.docx"
    ],
    "ecli": "ECLI:CE:ECHR:2010:0216JUD002248705",
    "externalsources": [],
    "extractedappno": [
        "22487/05",
        "30979/96",
        "49275/99",
        "30544/96"
    ],
    "importance": "4",
    "introductiondate": "",
    "issue": [],
    "itemid": "001-97299",
    "judgementdate": "16/02/2010 00:00:00",
    "kpdate": "16/02/2010 00:00:00",
    "kpthesaurus": [
        "445"
    ],
    "languageisocode": "ENG",
    "originatingbody": "5",
    "paragraphs": [
        "6",
        "6-1"
    ],
    "parties": [
        "ATE\u015eS\u00d6NMEZ",
        "TURKEY"
    ],
    "rank": "717.270874023438",
    "representedby": [
        "N/A"
    ],
    "respondent": "TUR",
    "respondentOrderEng": "47",
    "scl": [],
    "separateopinion": "FALSE",
    "sharepointid": "355620",
    "typedescription": "15"
}