{
    "__articles": "3;14;14+3;35;41",
    "__conclusion": "Remainder inadmissible;Violation of Article 14+3 - Prohibition of discrimination (Article 14 - Discrimination) (Article 3 - Prohibition of torture;Effective investigation;Positive obligations);Non-pecuniary damage - award (Article 41 - Non-pecuniary damage;Just satisfaction)",
    "applicability": "",
    "appno": "25536/14",
    "article": [
        "14",
        "3",
        "41",
        "35"
    ],
    "conclusion": [
        {
            "article": "3",
            "base_article": "3",
            "details": [
                "Article 14 - Discrimination"
            ],
            "element": "Violation of Article 14+3 - Prohibition of discrimination",
            "mentions": [
                "Article 3 - Prohibition of torture",
                "Effective investigation",
                "Positive obligations"
            ],
            "type": "violation"
        },
        {
            "article": "14",
            "base_article": "14",
            "details": [
                "Article 14 - Discrimination"
            ],
            "element": "Violation of Article 14+3 - Prohibition of discrimination",
            "mentions": [
                "Article 3 - Prohibition of torture",
                "Effective investigation",
                "Positive obligations"
            ],
            "type": "violation"
        },
        {
            "details": [
                "Article 41 - Non-pecuniary damage",
                "Just satisfaction"
            ],
            "element": "Non-pecuniary damage - award",
            "type": "other"
        }
    ],
    "content": {
        "001-172327.docx": [
            {
                "content": "PROCEDURE",
                "elements": [
                    {
                        "content": "1.\u00a0\u00a0The case originated in an application (no. 25536/14) against the Republic of Croatia lodged with the Court under Article 34 of the Convention for the Protection of Human Rights and Fundamental Freedoms (\u201cthe Convention\u201d) by a Croatian national, Ms Maja \u0160korjanec (\u201cthe applicant\u201d), on 20 March 2014.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "2.\u00a0\u00a0The applicant was represented by Ms N. Owens, a lawyer practising in Zagreb. The Croatian Government (\u201cthe Government\u201d) were represented by their Agent, Ms \u0160. Sta\u017enik.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "3.\u00a0\u00a0The applicant alleged, in particular, a failure by the domestic authorities to effectively discharge their positive obligations in relation to a racially motivated act of violence against her. She relied on Articles 3 and 8 taken alone and in conjunction with Article 14 of the Convention.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "4.\u00a0\u00a0On 30 June 2014 the application was communicated to the Government.",
                        "elements": []
                    }
                ],
                "section_name": "procedure"
            },
            {
                "content": "THE FACTS",
                "elements": [
                    {
                        "content": "I.\u00a0\u00a0THE CIRCUMSTANCES OF THE CASE",
                        "elements": [
                            {
                                "content": "5.\u00a0\u00a0The applicant was born in 1988 and lives in Zagreb.",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "A.\u00a0\u00a0Background to the case",
                                "elements": [
                                    {
                                        "content": "6.\u00a0\u00a0On 9 June 2013 Zagreb police (Policijska uprava Zagreba\u010dka, hereinafter \u201cthe police\u201d) received an emergency call informing them that two men were attacking a man and a woman of Roma origin.",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "7.\u00a0\u00a0The police immediately went to the scene, where they found the applicant and her partner \u0160.\u0160., and another individual, I.M., with whom the applicant and her partner had had a verbal and physical conflict. They all had visible injuries. Soon afterwards, nearby, the police found and arrested another man, S.K., who had also been involved in the conflict.",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "8.\u00a0\u00a0A preliminary report prepared by the police stated that the applicant and her partner had first had an argument with I.M. and S.K., during which S.K. had said \u201call Gypsies should be killed, we will exterminate you\u201d. S.K. and I.M. had then attacked the applicant\u2019s partner. The applicant and her partner had tried to escape but I.M. and S.K. had managed to catch them. S.K. had grabbed the applicant\u2019s T-shirt and thrown her to the ground and then kicked her in the head. I.M. and S.K. had then continued beating the applicant\u2019s partner, whose hands had been slashed with a knife by S.K..",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "9.\u00a0\u00a0The police report stated that the applicant had a contusion that was visible below her left eye. The emergency medical services also attended the scene. A doctor recorded the applicant\u2019s injuries as minor bodily injuries. On the same day the applicant was examined at a hospital, where her injuries were confirmed. She was told to rest and take painkillers.",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "10.\u00a0\u00a0In connection with the incident, the police carried out an on-site inspection and a further assessment of the available material. The police also interviewed the applicant and her partner as well as the two assailants.",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "11.\u00a0\u00a0In his police interview of 9 June 2013 the applicant\u2019s partner \u0160.\u0160. stated that he was of Roma origin. On the day of the incident he had been at a flea market with the applicant when some passers-by had pushed her. He had realised that it had been two young men and he had told the applicant to ignore them because they were drunk (\u201cwasted\u201d). One of them had heard him and had turned to \u0160.\u0160., saying \u201cFuck your Gypsy mother, who is wasted? Who are you to tell me that? You should all be exterminated, I fuck your Gypsy mother\u201d (Jebem ti mater cigansku, tko je urokan, \u0161ta ti meni ima\u0161 govoriti, sve vas treba istrijebiti mamu vam cigansku jebem). The other man had also turned towards \u0160.\u0160., saying \u201cFuck your mother, you should all be exterminated, I will kill you\u201d (Jebem vam majku, treba vas istrijebiti, ubit \u0107u te). \u0160.\u0160. stated that he had then panicked and had drawn a knife in order to scare them. However, that had created a further outburst of anger from the two men; one of them had taken out a knife and they had started chasing \u0160.\u0160. As \u0160.\u0160. was running away, the applicant had joined him and they had started running away together, looking for help. However, the attackers had managed to get hold of \u0160.\u0160. and had started beating him. At that point the applicant had tried to help and had also been hit. The two men had then continued beating \u0160.\u0160., saying that he was a Rom and should be killed.",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "12.\u00a0\u00a0In her police interview of 9 June 2013 the applicant stated that she lived with \u0160.\u0160., with whom she had had two children. She confirmed \u0160.\u0160.\u2019s version of events, saying that she had been pushed by the two men. After \u0160.\u0160. had reacted by saying that the men should be left alone because they were drunk, one of the two men had said, \u201cWho is drunk? Fuck your Gypsy mother, you should all be exterminated, this will be a white Croatia again, you are garbage\u201d (Tko je pijan, jebem ti mater cigansku, vas treba istrijebiti, ovo \u0107e ponovno biti bijela Hrvatska, sme\u0107e jedno). The applicant stated that after this the two men had started attacking \u0160.\u0160. She had tried to approach them to help \u0160.\u0160. but another woman had prevented her from doing so. However, at one point she had joined \u0160.\u0160. and they had started running away. The two men had then caught them and one of them had grabbed her by the T-shirt and said, \u201cWhat are you going to do now you bitch? I will beat you now\u201d (\u0160to \u0107e\u0161 sad kujo jedna, sad \u0107u te prebiti). He had then kicked her in the head. The two men had continued beating \u0160.\u0160., while she had run away and looked for help.",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "13.\u00a0\u00a0In their interviews of 9 June 2013 the two assailants explained that the conflict had broken out because \u0160.\u0160. had offended them by saying that they were drunk. They denied the conflict had had any racial overtones.",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "14.\u00a0\u00a0On 10 June 2013 the police lodged a criminal complaint against S.K. and I.M. with the Zagreb Municipal State Attorney\u2019s Office (Op\u0107insko dr\u017eavno odvjetni\u0161tvo u Zagrebu) for suspected commission of a hate crime, perpetrated by attempting to inflict grievous bodily harm on \u0160.\u0160., and motivated by the latter\u2019s Roma origin. The applicant was mentioned in the criminal complaint as a witness.",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "15.\u00a0\u00a0In the course of the investigation the Zagreb Municipal State Attorney\u2019s Office questioned the two suspects and on 17 June and 31\u00a0July\u00a02013 it instructed the police to conduct an identification procedure and formal questioning of the applicant and \u0160.\u0160. as witnesses.",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "16.\u00a0\u00a0When questioned as a witness, \u0160.\u0160. repeated the statement he had given during the first police interview. He explained how, after the two men had pushed the applicant, one of them had turned towards him and uttered the insults related to his Roma origin (see paragraph 11 above). \u0160.\u0160. also stated that the applicant had been attacked after she had tried to help him when the two men were beating him up.",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "17.\u00a0\u00a0During her questioning as a witness, the applicant repeated the statement she had given during the first police interview (see paragraph 12 above).",
                                        "elements": []
                                    }
                                ]
                            },
                            {
                                "content": "B.\u00a0\u00a0The criminal proceedings concerning the attack on the applicant\u2019s partner",
                                "elements": [
                                    {
                                        "content": "18.\u00a0\u00a0Upon completion of the investigation, on 30 October 2013 the Zagreb Municipal State Attorney\u2019s Office indicted S.K. and I.M. in the Zagreb Municipal Criminal Court (Op\u0107inski kazneni sud u Zagrebu) on charges of making serious threats against \u0160.\u0160. and inflicting bodily injury on him, associated with a hate-crime element. The indictment also made reference to the attack on the applicant, suggesting that she had been kicked in the head while trying to save \u0160.\u0160. from the beating.",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "19.\u00a0\u00a0The indictment was confirmed and the case was sent for trial on 21\u00a0March 2014.",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "20.\u00a0\u00a0Meanwhile, on 31 October 2013 the Zagreb Municipal State Attorney\u2019s Office informed \u0160.\u0160., as a victim in the proceedings, that an indictment had been lodged against S.K. and I.M. in connection with the attack on him. On 23 January 2014 the Zagreb Municipal State Attorney\u2019s Office informed \u0160.\u0160.\u2019s lawyer, L.K., of the institution of the proceedings in the Zagreb Municipal Criminal Court.",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "21.\u00a0\u00a0At a hearing on 9 October 2014 the Zagreb Municipal Criminal Court questioned \u0160.\u0160. He repeated the statements given to the police. When asked whether the two assailants had said anything to the applicant related to \u0160.\u0160.\u2019s racial origin, \u0160.\u0160. stated that she had told him something but he could no longer remember the details. He thought that she had said that the two assailants had told her that she was also Roma if she was with a Roma man. On the basis of an agreement between the parties, including \u0160.\u0160.\u2019s representative, the applicant\u2019s statement to the police was admitted in evidence and she was not questioned further at the trial.",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "22.\u00a0\u00a0By a judgment of 13 October 2014 the Zagreb Municipal Criminal Court found S.K. and I.M. guilty as charged and sentenced them to one year and six months\u2019 imprisonment.",
                                        "elements": []
                                    }
                                ]
                            },
                            {
                                "content": "C.\u00a0\u00a0The applicant\u2019s criminal complaint",
                                "elements": [
                                    {
                                        "content": "23.\u00a0\u00a0In the meantime, on 29 July 2013 the applicant and her partner, represented by the lawyer L.K., had lodged a criminal complaint with the Zagreb Municipal State Attorney\u2019s Office against two unidentified suspects in connection with the incident of 9 June 2013 (see paragraphs 6-13 above). It was alleged in the criminal complaint that one of the suspects had first pushed the applicant and had then told her that she was a \u201cbitch\u201d (kuja) who had a relationship with a Roma man and that she would be beaten. She had been grabbed by the T-shirt and thrown to the ground, banging her head. The assailants had then continued beating \u0160.\u0160., threatening to kill him and the applicant. The criminal complaint also alleged that the assailants had stolen two mobile telephones from \u0160.\u0160. at the same time.",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "24.\u00a0\u00a0The applicant\u2019s representative tried to obtain the relevant information about the attackers from the police on the grounds that she needed the information in order to institute court proceedings. On 12 November 2013 the police informed the applicant\u2019s representative that they had lodged a criminal complaint with the Zagreb Municipal State Attorney\u2019s Office against two individuals in connection with a suspicion that they had committed the offence of attempted grievous bodily harm against the applicant and her partner, which, in the circumstances of the case, had been classified as a hate crime. The applicant\u2019s representative was also informed that she should contact the Zagreb Municipal State Attorney\u2019s Office for all further information.",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "25.\u00a0\u00a0The applicant\u2019s representative then informed the Zagreb Municipal State Attorney\u2019s Office that the applicant and her partner would participate in the proceedings as victims and requested to be informed of all relevant procedural steps. On 17 February 2014 the applicant\u2019s representative, invoking the domestic authorities\u2019 obligations under the Convention, requested information from the police and the Zagreb Municipal State Attorney\u2019s Office about the criminal complaint lodged on behalf of the applicant.",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "26.\u00a0\u00a0On 31 October 2014 the Zagreb Municipal State Attorney\u2019s Office rejected the applicant\u2019s criminal complaint. It examined the materials related to the investigation into the incident of 9 June 2013 and the criminal proceedings against S.K. and I.M. (see paragraphs 10-22 above). The relevant part of the decision reads:",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "\u201cIn view of the above, it is established without any doubt that on the day in issue there was a physical conflict between S.K. and I.M. and \u0160.\u0160. whereby [S.K. and I.M.] caused bodily injury to and threatened \u0160.\u0160., and those offences were committed primarily because of hatred towards Roma.",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "However, the statements of the witnesses \u0160.\u0160. and Maja \u0160korjanec show that [S.K. and I.M.] pushed her in the back, causing her to fall onto a [flea market] stall, not because she was the partner of \u0160.\u0160., who is of Roma origin, but because they were drunk and they accidentally pushed her towards the stalls.",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "Furthermore, the medical documentation regarding Maja \u0160korjanec, as well as the records of the questioning of the witnesses \u0160.\u0160. and Maja \u0160korjanec and the statements of S.K. and I.M. given in their defence in the proceedings before the Zagreb Municipal Criminal Court, show that there is no doubt that S.K. kicked Maja \u0160korjanec in the left side of the face with the result that she sustained a minor bodily injury.",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "Given that there is no indication that S.K. and I.M. inflicted injuries on Maja \u0160korjanec because of hatred towards Roma, as she is not of Roma origin, the criminal offence under Article 117 \u00a7 2 in conjunction with Article 87(21) of the Criminal Code has not been established.",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "In particular, the injury which Maja \u0160korjanec sustained would, by its nature, suggest an injury within the meaning of Article 177 \u00a7 1 of the Criminal Code. ... As criminal proceedings for the offence under Article 177 \u00a7 1 of the Criminal Code are instituted on the basis of a private prosecution, the criminal complaint ... must be rejected ... on the grounds that the impugned criminal offence is not an offence that is prosecuted of the prosecutor\u2019s own motion.",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "With regard to the criminal offence under Article 139 \u00a7 2 in conjunction with Article 87(21) of the Criminal Code, it should be pointed out that it is obvious that S.K. and I.M. threatened \u0160.\u0160. and not Maja \u0160korjanec ... Moreover, ... it does not follow from the record of Maja \u0160korjanec\u2019s witness statement, which has been examined, that S.K. and I.M. threatened her, but rather \u0160.\u0160., and thus the criminal complaint ... should be rejected on the grounds that the impugned criminal offence is not an offence that is prosecuted of the prosecutor\u2019s own motion.\u201d",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "27.\u00a0\u00a0The applicant was informed that she could take over the prosecution of S.K. and I.M. as a subsidiary prosecutor, as provided for under the relevant domestic law (see paragraph 30 below).",
                                        "elements": []
                                    }
                                ]
                            }
                        ]
                    },
                    {
                        "content": "II.\u00a0\u00a0RELEVANT DOMESTIC LAW AND PRACTICE",
                        "elements": [
                            {
                                "content": "A.\u00a0\u00a0Relevant domestic law",
                                "elements": [
                                    {
                                        "content": "1.\u00a0\u00a0Criminal Code",
                                        "elements": [
                                            {
                                                "content": "28.\u00a0\u00a0The relevant provisions of the Criminal Code (Kazneni zakon, Official Gazette nos. 125/2011, with further amendments) read as follows:",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "\u201c(21) Hate crime is a criminal offence committed on the grounds of race, skin colour, religion, national or ethnic origin, disability, sexual orientation or gender identity of another person. Such conduct shall be deemed an aggravating circumstance if a more severe punishment is not explicitly prescribed in this Code.\u201d",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "(1) Whoever inflicts bodily injury on another or impairs a person\u2019s health shall be punished by a fine or by imprisonment not exceeding one year.",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "(2) Whoever commits an act punishable under paragraph 1 motivated by hate ... shall be punished by imprisonment not exceeding three years.",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "(3) A criminal offence punishable under paragraph 1 shall the subject of a private prosecution.\u201d",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "\u201c(2) Whoever makes a serious threat to kill or to inflict serious bodily injury on another ... shall be punished by a fine or by imprisonment not exceeding three years.",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "...",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "(4) ... [A] criminal offence punishable under paragraph (2) of this Article shall be prosecuted at the request [of the victim], save for an offence committed as a hate crime ... [which shall be prosecuted of the prosecutor\u2019s own motion].\u201d",
                                                "elements": []
                                            }
                                        ]
                                    },
                                    {
                                        "content": "2.\u00a0\u00a0Code of Criminal Procedure",
                                        "elements": [
                                            {
                                                "content": "29.\u00a0\u00a0The relevant part of the Code of Criminal Procedure (Zakon o kaznenom postupku, Official Gazette, nos. 152/2008, 76/2009, 80/2011, 121/2011, 91/2012, 143/2012, 56/2013, 145/2013 and 152/2014) provides:",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "\u201c(1) Criminal proceedings shall only be instituted and conducted upon the request of a competent prosecutor. ...",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "(2) In respect of criminal offences subject to public prosecution the competent official shall be the State Attorney, and in respect of criminal offences that may be prosecuted privately the competent prosecutor shall be a private prosecutor. ...",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "...",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "(4) Where the State Attorney finds that there are no grounds to institute or conduct criminal proceedings, the victim may take his place as a subsidiary prosecutor under the conditions prescribed by this Act.\u201d",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "30.\u00a0\u00a0Articles 55 to 63 regulate the rights and duties of private prosecutors and of victims acting as subsidiary prosecutors. A private prosecutor (privatni tu\u017eitelj) is a victim who brings a private prosecution in respect of criminal offences for which such a prosecution is expressly allowed by the Criminal Code (less serious offences). A victim acting as a subsidiary prosecutor (o\u0161te\u0107eni kao tu\u017eitelj) is an individual taking over criminal proceedings in respect of criminal offences subject to public prosecution where the relevant prosecuting authorities, for whatever reason, have decided not to prosecute. When acting as a subsidiary prosecutor, the victim has all the rights in the proceedings which the State Attorney\u2019s Office would have as a public prosecuting authority, save for those vested in the State Attorney\u2019s Office as a State body. Under Article 58 \u00a7 2, the State Attorney\u2019s Office is authorised, on a discretionary basis, to take over a prosecution from a subsidiary prosecutor at any point before the end of the trial.",
                                                "elements": []
                                            }
                                        ]
                                    }
                                ]
                            },
                            {
                                "content": "B.\u00a0\u00a0Relevant domestic practice and materials concerning discrimination",
                                "elements": [
                                    {
                                        "content": "31.\u00a0\u00a0The relevant domestic practice and other materials concerning discrimination in general are set out in the case of Guberina v. Croatia (no.\u00a023682/13, \u00a7\u00a7 27 and 29-31, ECHR 2016).",
                                        "elements": []
                                    }
                                ]
                            },
                            {
                                "content": "C.\u00a0\u00a0Other relevant domestic practice",
                                "elements": [
                                    {
                                        "content": "32.\u00a0 The list published on the Constitutional Court\u2019s Internet site (available at ) of various domestic authorities\u2019 decisions which are not amenable to review on the basis of individual constitutional complaints includes a decision rejecting a victim\u2019s criminal complaint. Reference is made to the following case-law of the Constitutional Court: U-III-1523/2000, U-III-1122/2007, U-III-2411/2012 and U-III-1488/2014.",
                                        "elements": []
                                    }
                                ]
                            }
                        ]
                    },
                    {
                        "content": "III.\u00a0\u00a0RELEVANT INTERNATIONAL MATERIALS",
                        "elements": [
                            {
                                "content": "33.\u00a0\u00a0In 2009 the Organization for Security and Cooperation in Europe (OSCE) published \u201cHate Crime Laws: A Practical Guide\u201d as a tool to assist States in implementing their commitment to \u201cconsider enacting or strengthening, where appropriate, legislation that prohibits discrimination based on, or incitement to hate crimes\u201d. The relevant part of the Guide (pp. 50-51) reads:",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "\u201cThe United States has a well-documented pattern of crimes directed at interracial couples and families. Similarly, a study in Finland found that one-fifth of hate crime cases involved victims who were ethnically Finnish \u201cin the company of a person of foreign extraction\u201d or whose \u2018spouse was of foreign extraction.\u2019",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "...",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "Persons affiliated or associated with a group that shares a protected characteristic can easily be overlooked as a category to include in hate crime laws. Therefore, hate crime laws should also penalize those who attack others on the basis of their association with members of protected groups.\u201d",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "34.\u00a0\u00a0In the further publication entitled \u201cPreventing and responding to hate crimes: A resource guide for NGOs in the OSCE region\u201d (2009) the OSCE stressed the following (pp. 22-23):",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "\u201cThe Characteristics of the Victim and the Perpetrator",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "...",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "Characteristics of a victim that may be indicators of hate crime include:",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "\u2022 The victim is identifiable as \u201cdifferent\u201d from the attackers and, often, from the majority community, by such factors as appearance, dress, language or religion;",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "...",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "\u2022 The victim was in the company of or married to a member of a minority group.\u201d",
                                "elements": []
                            }
                        ]
                    }
                ],
                "section_name": "facts"
            },
            {
                "content": "THE LAW",
                "elements": [
                    {
                        "content": "I.\u00a0\u00a0ALLEGED VIOLATION OF ARTICLE 3 TAKEN IN CONJUNCTION WITH ARTICLE 14 OF THE CONVENTION",
                        "elements": [
                            {
                                "content": "35.\u00a0\u00a0The applicant complained of a failure by the domestic authorities to effectively discharge their positive obligations in relation to a racially motivated act of violence against her. She relied on Articles 3, 8 and 14 of the Convention.",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "36.\u00a0\u00a0The Court finds that the domestic authorities\u2019 obligations related to the incident at issue may arise under all the Articles of the Convention relied upon by the applicant, namely Articles 3 and 8 taken alone and in conjunction with Article 14. However, in view of the injuries which the applicant sustained (see paragraph 9 above) and the presumed racially motivated violence against her, the Court considers that the applicant\u2019s complaint should be examined under Article 3 (see Abdu v. Bulgaria, no.\u00a026827/08, \u00a7 39, 11 March 2014).",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "37.\u00a0\u00a0Further, the authorities\u2019 duty to investigate the existence of a possible link between a discriminatory motive and an act of violence can fall under the procedural aspect of Article 3 of the Convention, but may also be seen to form part of the authorities\u2019 positive responsibilities under Article 14 to secure the fundamental values enshrined in Article 3 without discrimination. Owing to the interplay of Articles 3 and 14 of the Convention in the context of violence motivated by discrimination, issues such as those raised by the present case may fall to be examined under Article 3 alone, with no separate issue arising under Article 14, or may require examination of Article 3 in conjunction with Article 14. This is a question to be decided in each case depending on the facts and the nature of the allegations made (see, for example, B.S. v. Spain, no. 47159/08, \u00a7 59, 24\u00a0July 2012).",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "38.\u00a0\u00a0In the present case, in view of the applicant\u2019s allegations that the violence against her had racial overtones which were completely overlooked by the authorities in the investigation, the Court finds that the most appropriate way to proceed would be to subject the applicant\u2019s complaints to a simultaneous examination under Article 3 taken in conjunction with Article 14 (compare Abdu, cited above, \u00a7 46).",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "39.\u00a0\u00a0These provisions read as follows:",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "\u201cNo one shall be subjected to torture or to inhuman or degrading treatment or punishment.\u201d",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "\u201cThe enjoyment of the rights and freedoms set forth in [the] Convention shall be secured without discrimination on any ground such as sex, race, colour, language, religion, political or other opinion, national or social origin, association with a national minority, property, birth or other status.\u201d",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "A.\u00a0\u00a0Admissibility",
                                "elements": [
                                    {
                                        "content": "1.\u00a0\u00a0The parties\u2019 arguments",
                                        "elements": [
                                            {
                                                "content": "40.\u00a0\u00a0The Government argued that there had been no reason for the applicant to lodge her application with the Court while the relevant proceedings were still pending at the domestic level. They also argued that the applicant had failed to exhaust all the available remedies, in particular the mechanisms of a private or subsidiary prosecution, a civil action for damages and protection from discrimination or a constitutional complaint before the Constitutional Court.",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "41.\u00a0\u00a0The applicant contended that she had properly exhausted the available domestic remedies and had brought her application to the Court when it had become evident that there would be no criminal prosecution in connection with the attack on her. She also considered that a constitutional complaint was not an effective domestic remedy that needed to be used.",
                                                "elements": []
                                            }
                                        ]
                                    },
                                    {
                                        "content": "2.\u00a0\u00a0The Court\u2019s assessment",
                                        "elements": [
                                            {
                                                "content": "42.\u00a0\u00a0The Court reiterates that under Article 35 \u00a7 1 of the Convention, it may only deal with an application after all domestic remedies have been exhausted. States are dispensed from answering before an international body for their acts before they have had an opportunity to put matters right through their own legal system, and those who wish to invoke the supervisory jurisdiction of the Court as concerns complaints against a State are thus obliged to use first the remedies provided by the national legal system. The obligation to exhaust domestic remedies therefore requires an applicant to make normal use of remedies which are available and sufficient in respect of his or her Convention grievances. The existence of the remedies in question must be sufficiently certain not only in theory but in practice, failing which they will lack the requisite accessibility and effectiveness (see Vu\u010dkovi\u0107 and Others v. Serbia (preliminary objection) [GC], nos. 17153/11 and 29 others, \u00a7\u00a7 70-71, 25 March 2014, and Gherghina v. Romania (dec.) [GC], no. 42219/07, \u00a7 85, 9 July 2015).",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "43.\u00a0\u00a0Article 35 \u00a7 1 also requires that the complaints intended to be made subsequently in Strasbourg should have been made to the appropriate domestic body, at least in substance and in compliance with the formal requirements and time-limits laid down in domestic law and, further, that any procedural means that might prevent a breach of the Convention should have been used (see Vu\u010dkovi\u0107 and Others, cited above, \u00a7 72).",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "44.\u00a0\u00a0The Court further reiterates that the requirement for the applicant to exhaust domestic remedies is normally determined with reference to the date on which the application was lodged with the Court (see Baumann v. France, no. 33592/96, \u00a7 47, ECHR 2001\u2011V (extracts)). However, the Court also accepts that the last stage of the exhaustion of domestic remedies may be reached shortly after the lodging of the application but before the Court determines the issue of admissibility (see, for instance, Zalyan and Others v. Armenia, nos. 36894/04 and 3521/07, \u00a7 238, 17 March 2016, with further references).",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "45.\u00a0\u00a0In the light of the above principles, the Court notes, firstly, that the applicant lodged her application with the Court on 20 March 2014 and that her case was finally determined at the domestic level on 31 October 2014 when the competent State Attorney\u2019s Office dismissed her criminal complaint (see paragraph 26 above). In those circumstances, there are no grounds for dismissing the applicant\u2019s complaint under Articles 3 and 14 of the Convention for failure to comply with the requirements of Article 35 \u00a7 1 of the Convention on the basis of the first objection raised by the Government (see, for instance, Mili\u0107 and Nikezi\u0107 v. Montenegro, nos. 54999/10 and 10609/11, \u00a7 74, 28 April 2015, and Zalyan and Others, cited above, \u00a7\u00a7 238-239).",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "46.\u00a0\u00a0With regard to the Government\u2019s objection that the applicant should have pursued a subsidiary or private prosecution, the Court notes that it has already held that where an applicant has lodged a criminal complaint concerning acts of violence and alleging discriminatory motives behind the attack, that person is not required to pursue the matter by instituting a subsidiary prosecution (see R.B. v. Hungary, no.\u00a064602/12, \u00a7 62, 12\u00a0April\u00a02016) or private prosecution, which would not cover the alleged racist insults or the racist motives for the violence against the applicant, which are a fundamental part of the applicant\u2019s complaint (see Abdu, cited above, \u00a7 51). This is particularly true where domestic law provides for public criminal prosecution of violent offences with a hate-crime element, as it does in the present case (see paragraph 28 above).",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "47.\u00a0\u00a0Further, with regard to the possibility of lodging a civil action for damages, the Court has already held that such an action would not fulfil the State\u2019s procedural obligation under Article 3 in a case of assault (see\u00a0Beganovi\u0107 v. Croatia, no. 46423/06, \u00a7 56, 25 June 2009, and Abdu, cited above, \u00a7 51). The same is true for a civil action for protection from discrimination, particularly given that the applicant had already raised her discrimination complaint in the criminal complaint she lodged with the competent State Attorney\u2019s Office (see paragraph 23 above, and compare Guberina, cited above, \u00a7\u00a7 49-50, and M.C. and A.C. v. Romania, no.\u00a012060/12, \u00a7 63, 12 April 2016).",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "48.\u00a0\u00a0Lastly, with regard to the Government\u2019s objection that the applicant should have lodged a constitutional complaint, the Court notes, in view of the practice of the Constitutional Court (see paragraph 32 above), that it was not necessary for the applicant to use that remedy before lodging her application with the Court.",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "49.\u00a0\u00a0In view of the above considerations, the Court rejects the Government\u2019s objections. It notes that the applicant\u2019s complaint is not manifestly ill-founded within the meaning of Article 35 \u00a7 3 (a) of the Convention. It further notes that it is not inadmissible on any other grounds. It must therefore be declared admissible.",
                                                "elements": []
                                            }
                                        ]
                                    }
                                ]
                            },
                            {
                                "content": "B.\u00a0\u00a0Merits",
                                "elements": [
                                    {
                                        "content": "1.\u00a0\u00a0The parties\u2019 submissions",
                                        "elements": [
                                            {
                                                "content": "50.\u00a0\u00a0The applicant submitted that it had been clear from the evidence that she had been the victim of a hate crime related to her relationship with \u0160.\u0160., who was of Roma origin. She argued that the domestic framework was deficient given that the relevant domestic law, as interpreted by the State Attorney\u2019s Office, did not provide protection for individuals who were victims of discriminatory violence by association with another person having the relevant characteristic. Moreover, she submitted that the competent domestic authorities had not paid due attention to the racial overtones implicit in the attack on her and had failed to prosecute the attackers for a hate crime merely because she had not been of Roma origin herself. That, in the applicant\u2019s view, had run counter to the domestic authorities\u2019 obligations under the Convention.",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "51.\u00a0\u00a0The Government argued that the police had diligently investigated all the circumstances of the attack on the applicant and \u0160.\u0160. In their view, it had been unequivocally established that \u0160.\u0160. had been attacked because of his Roma origin and that he had been the exclusive target of the attack. The applicant, on the other hand, had been a collateral victim and had been attacked only after she had tried to help \u0160.\u0160. However, the attackers had not continued to chase her after she had escaped but had continued beating \u0160.\u0160. instead. In that connection, the Government stressed that it remained open for the applicant to bring private prosecutions against S.K. and I.M. for the attack on her. The Government also pointed out that during the proceedings before the domestic authorities the applicant had never suggested that she had been the victim of a hate crime related to her partner\u2019s Roma origin. In those circumstances, the Government submitted that the domestic authorities had done everything which could reasonably be expected of them to elucidate the circumstances of the attack on the applicant.",
                                                "elements": []
                                            }
                                        ]
                                    },
                                    {
                                        "content": "2.\u00a0\u00a0The Court\u2019s assessment",
                                        "elements": [
                                            {
                                                "content": "52.\u00a0\u00a0The Court refers to the well-established principles of its case-law on Articles 3 and 14 of the Convention concerning the State\u2019s obligations when confronted with cases of violent incidents triggered by suspected racist attitudes, in particular related to the Roma origin of a victim (see\u00a0\u0160e\u010di\u0107\u00a0v.\u00a0Croatia, no. 40116/02, \u00a7\u00a7 50-54 and 66-67, 31 May 2007; Abdu, cited above, \u00a7\u00a7 40-46; Bal\u00e1zs v. Hungary, no.\u00a015529/12, \u00a7\u00a7 47-54, 20\u00a0October 2015; and R.B. v. Hungary, cited above, \u00a7\u00a7 39-45).",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "53.\u00a0\u00a0In particular, the Court would reiterate that when investigating violent incidents triggered by suspected racist attitudes, the State authorities are required to take all reasonable action to ascertain whether there were racist motives and to establish whether feelings of hatred or prejudices based on a person\u2019s ethnic origin played a role in the events. Treating racially motivated violence and brutality on an equal footing with cases lacking any racist overtones would be tantamount to turning a blind eye to the specific nature of acts which are particularly destructive of fundamental human rights. A failure to make a distinction in the way in which situations which are essentially different are handled may constitute unjustified treatment irreconcilable with Article 14 of the Convention (see Abdu, cited above, \u00a7 44).",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "54.\u00a0\u00a0In practice it is, admittedly, often extremely difficult to prove a racist motive. The obligation on the respondent State to investigate possible racist overtones to an act of violence is an obligation regarding the means employed rather than an obligation to achieve a specific result. The authorities must take all reasonable measures, having regard to the circumstances of the case (ibid., \u00a7 45, with further references),",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "55.\u00a0\u00a0In this connection it should be reiterated that not only acts based solely on a victim\u2019s characteristics can be classified as hate crimes. For the Court, perpetrators may have mixed motives, being influenced as much or more by situational factors as by their biased attitude towards the group to which the victim belongs (see Bal\u00e1zs, cited above, \u00a7 70). Moreover, Article 14 of the Convention, in the light of its objective and the nature of the rights which it seeks to safeguard, also covers instances in which an individual is treated less favourably on the basis of another person\u2019s status or protected characteristics (see Guberina, cited above, \u00a7 78).",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "56.\u00a0\u00a0It accordingly follows that the obligation on the authorities to seek a possible link between racist attitudes and a given act of violence, which is part of the responsibility incumbent on States under Article 3 taken in conjunction with Article 14 of the Convention, concerns not only acts of violence based on a victim\u2019s actual or perceived personal status or characteristics but also acts of violence based on a victim\u2019s actual or presumed association or affiliation with another person who actually or presumably possesses a particular status or protected characteristic.",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "57.\u00a0\u00a0In such instances, the authorities must do what is reasonable in the circumstances to collect and secure the evidence, explore all practical means of discovering the truth and deliver fully reasoned, impartial and objective decisions, without omitting suspicious facts that may be indicative of racially induced violence. Moreover, where there are arguable grounds for believing that an individual has suffered acts contrary to Article 3, the national authorities are required to conduct an effective official investigation to establish the facts of the case and identify and, if appropriate, punish those responsible (see, for instance, Bal\u00e1zs, cited above, \u00a7\u00a7 51-52, with further references).",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "58.\u00a0\u00a0The applicant argued that the existing domestic legal framework concerning racially motivated acts of violence, as interpreted by the relevant State Attorney\u2019s Office, was deficient and that the manner in which the relevant domestic authorities had responded to her complaint of racially motivated violence had been defective to the point of constituting a violation of the State\u2019s positive obligations under the Convention. The Court will therefore first assess the existence and adequacy of the legal mechanisms for the protection of people from violence motivated by discriminatory attitudes in the domestic legal order and then the manner of their application in practice (see Beganovi\u0107, cited above, \u00a7\u00a7\u00a072 and 74; Valiulien\u0117 v. Lithuania, no. 33234/07, \u00a7\u00a7 78-79, 26 March 2013; and Abdu, cited above, \u00a7 47).",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "59.\u00a0\u00a0With regard to the domestic legal framework, the Court notes that its case-law consistently and clearly establishes that Article 3 of the Convention requires the implementation of adequate criminal-law mechanisms once the Court has found that the level of severity of violence inflicted by private individuals attracts protection under that provision (see Beganovi\u0107, cited above, 69). In the Court\u2019s view, those principles apply a fortiori in cases of violence motivated by racial discrimination (see paragraphs 36 and 46 above).",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "60.\u00a0\u00a0The Croatian legal framework in this context includes a special provision for hate crime as an aggravating form of other criminal offences. In particular, under Article 87 \u00a7 21 of the Criminal Code any offence committed against another on grounds of race is to be treated as an aggravating circumstance if a more serious punishment for hate crime is not already explicitly prescribed in the Criminal Code (see paragraph 28 above).",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "61.\u00a0\u00a0In so far as relevant for the case at issue, it should be noted that hate crime is explicitly described as an aggravating form of the offence of causing bodily injury under Article 117 \u00a7 2 of the Criminal Code. Moreover, both the offence of causing bodily injury and that of making serious threats are liable to public criminal prosecution whenever a hate-crime element is arguably involved. In this connection the Court also notes that it is sufficient under the Criminal Code for a hate crime to be committed on the grounds of or out of racial hatred, without requiring the victim to personally possess the protected characteristic or status (see\u00a0paragraph 28 above).",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "62.\u00a0\u00a0In view of the above, the Court considers that the Croatian legal system provided adequate legal mechanisms to afford an acceptable level of protection to the applicant in the circumstances. The Court must therefore examine whether the manner in which the criminal-law mechanisms were implemented in the instant case was defective to the point of constituting a violation of the respondent State\u2019s obligations under the Convention.",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "63.\u00a0\u00a0The Court notes that following the report about the attack on the applicant and her partner, the police immediately responded by going to the scene and conducted a preliminary investigation on the basis of a suspected attack on a couple motivated by hatred against people of Roma origin (see\u00a0paragraphs 6-8 above).",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "64.\u00a0\u00a0In the course of the investigation the police interviewed the applicant, her partner and the two assailants. While the two assailants denied any racial overtones to the conflict (see paragraph 13 above), the applicant and her partner provided information to the contrary. The applicant\u2019s partner \u0160.\u0160. explained how the two men, after his remark that they were drunk, had turned on him and started uttering various insults related to his Roma origin, after which they had attacked him. He also explained that the applicant had been attacked when she had run to his aid (see paragraph 11 above). For her part, the applicant confirmed \u0160.\u0160.\u2019s version of events (see paragraph 12 above). Their statements thus suggested that the applicant had fallen victim to a racially motivated attack owing to the fact that she had been in the company of \u0160.\u0160. (see paragraphs 21 and 23 above).",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "65.\u00a0\u00a0The Court would reiterate that where any evidence of racist verbal abuse comes to light in an investigation, it must be checked and, if confirmed, a thorough examination of all the facts should be undertaken in order to uncover any possible racist motives (see Bal\u00e1zs, cited above, \u00a7 61). Moreover, the general context of the attack has to be taken into account. As explained in the Court\u2019s case-law, the domestic authorities should be mindful that perpetrators may have mixed motives, being influenced as much or more by situational factors as by their biased attitude (see\u00a0paragraph 55 above).",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "66.\u00a0\u00a0Likewise, it should be reiterated that under the Convention the obligation on the authorities to seek a possible link between racist attitudes and a given act of violence exists not only with regard to acts of violence based on the victim\u2019s actual or perceived personal status or characteristics but also with regard to acts of violence based on the victim\u2019s actual or perceived association or affiliation with another person who actually or presumably possesses a particular status or protected characteristic (see\u00a0paragraph 56 above). Indeed, some hate-crime victims are chosen not because they possess a particular characteristic but because of their association with another person who actually or presumably possesses the relevant characteristic. This connection may take the form of the victim\u2019s membership of or association with a particular group, or the victim\u2019s actual or perceived affiliation with a member of a particular group through, for instance, a personal relationship, friendship or marriage\u00a0(see\u00a0paragraphs\u00a033-34 above).",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "67.\u00a0\u00a0In the case in issue, the prosecuting authorities confined their investigation and analysis to the hate-crime element of the violent attack against \u0160.\u0160. They failed to carry out a thorough assessment of the relevant situational factors and the link between the applicant\u2019s relationship with \u0160.\u0160. and the racist motive for the attack on them. Indeed, the police lodged a criminal complaint only with regard to the attack on \u0160.\u0160., treating the applicant merely as a witness, although she had also sustained injuries in the course of the same attack while in his company (see paragraphs 14 and 34 above).",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "68.\u00a0\u00a0The Court further notes that the applicant made specific allegations of racially motivated violence directed against her in her criminal complaint of 29 July 2013 (see paragraph 23 above). The Court also notes that the issue was raised in the course of the criminal proceedings against S.K. and I.M., where further information came to light suggesting that the applicant had been a victim of racially motivated violence (see paragraph 21 above). \u00a0However, in its assessment of the available information concerning the violent attack on the applicant the State Attorney\u2019s Office emphasised the fact that the applicant was not of Roma origin herself and could therefore not be considered a victim of a hate crime. It did so without conducting further interviews or obtaining the relevant information related to the applicant\u2019s specific complaints (see\u00a0paragraph 26 above).",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "69.\u00a0\u00a0The Court reiterates that its role is not to rule on the application of domestic law or to adjudicate on the individual guilt of persons charged with offences, but to review whether and to what extent the competent authorities, in reaching their conclusion, may be deemed to have submitted the case to the careful scrutiny required by the procedural obligations under the Convention (see Abdu, cited above, \u00a7 33). Likewise,\u00a0aware of its subsidiary role, the Court is mindful that it is prevented from substituting its own assessment of the facts for that of the national authorities.",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "70.\u00a0\u00a0Nevertheless, the Court cannot but note that the prosecuting authorities\u2019 insistence on the fact that the applicant herself was not of Roma origin and their failure to identify whether she was perceived by the attackers as being of Roma origin herself, as well as their failure to take into account and establish the link between the racist motive for the attack and the applicant\u2019s association with \u0160.\u0160., resulted in a deficient assessment of the circumstances of the case (see paragraphs 52-57 and 68 above).",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "71.\u00a0\u00a0That impaired the proper investigation by the domestic authorities of the applicant\u2019s allegations of a racially motivated act of violence against her to an extent irreconcilable with the State\u2019s obligation to take all reasonable steps to uncover any possible racist motives behind the incident (compare Bal\u00e1zs, cited above, \u00a7 75). In view of the failure of the State Attorney\u2019s Office to subject the case to the necessary scrutiny, as required under the Convention, the Court cannot but conclude that the domestic authorities failed to comply with their obligations under the Convention when they rejected the applicant\u2019s criminal complaint of a racially motivated violent attack on her without conducting a further investigation in that respect prior to their decision.",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "72.\u00a0\u00a0This is sufficient for the Court to conclude that there has been a violation of Article 3 under its procedural aspect in conjunction with Article\u00a014 of the Convention.",
                                                "elements": []
                                            }
                                        ]
                                    }
                                ]
                            }
                        ]
                    },
                    {
                        "content": "II.\u00a0\u00a0ALLEGED VIOLATION OF ARTICLE 6 OF THE CONVENTION",
                        "elements": [
                            {
                                "content": "73.\u00a0\u00a0The applicant complained that by not responding to her criminal complaint the domestic authorities had prevented her from obtaining the attackers\u2019 personal details, without which it had been impossible for her to bring a civil action for damages. She relied on Article 6 of the Convention.",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "74.\u00a0\u00a0The Government contested that argument.",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "75.\u00a0\u00a0The Court notes that by informing the applicant\u2019s partner of the indictment that had been lodged against S.K. and I.M. in the relevant criminal court and then also informing her legal representative of the matter (see paragraph 20 above), the State Attorney\u2019s Office gave the applicant sufficient information about the personal details of the two assailants to allow her to institute a civil action for damages against them. Moreover, she was informed of their personal details in the course of the criminal proceedings concerning their attack on her partner, who was represented by the same lawyer as later represented the applicant (see paragraph 21 above). She was also informed of the personal details of the assailants in the decision rejecting her criminal complaint (see paragraph 26 above).",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "76.\u00a0\u00a0It therefore follows that the applicant\u2019s complaint under Article 6 of the Convention is manifestly ill-founded and must be rejected in accordance with Article 35 \u00a7\u00a7 3 (a) and 4 of the Convention.",
                                "elements": []
                            }
                        ]
                    },
                    {
                        "content": "III.\u00a0\u00a0APPLICATION OF ARTICLE 41 OF THE CONVENTION",
                        "elements": [
                            {
                                "content": "77.\u00a0\u00a0Article 41 of the Convention provides:",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "\u201cIf the Court finds that there has been a violation of the Convention or the Protocols thereto, and if the internal law of the High Contracting Party concerned allows only partial reparation to be made, the Court shall, if necessary, afford just satisfaction to the injured party.\u201d",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "A.\u00a0\u00a0Damage",
                                "elements": [
                                    {
                                        "content": "78.\u00a0\u00a0The applicant claimed 20,000 euros (EUR) in respect of non-pecuniary damage.",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "79.\u00a0\u00a0The Government considered the applicant\u2019s claim excessive, unfounded and unsubstantiated.",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "80.\u00a0\u00a0Having regard to all the circumstances of the present case, the Court accepts that the applicant has suffered non-pecuniary damage which cannot be compensated for solely by the finding of a violation. Making its assessment on an equitable basis, the Court awards the applicant EUR\u00a012,500 in respect of non-pecuniary damage, plus any tax that may be chargeable to her.",
                                        "elements": []
                                    }
                                ]
                            },
                            {
                                "content": "B.\u00a0\u00a0Costs and expenses",
                                "elements": [
                                    {
                                        "content": "81.\u00a0\u00a0The applicant also claimed EUR 4,000 for the costs and expenses incurred before the domestic courts and for those incurred before the Court.",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "82.\u00a0\u00a0The Government considered this claim unfounded and unsubstantiated.",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "83.\u00a0\u00a0According to the Court\u2019s case-law, an applicant is entitled to the reimbursement of costs and expenses only in so far as it has been shown that these have been actually and necessarily incurred and are reasonable as to quantum. In the present case, regard being had to the documents in its possession and the above criteria, the Court considers it reasonable to award the sum of 2,200 EUR covering costs under all heads plus any tax that may be chargeable to the applicant.",
                                        "elements": []
                                    }
                                ]
                            },
                            {
                                "content": "C.\u00a0\u00a0Default interest",
                                "elements": [
                                    {
                                        "content": "84.\u00a0\u00a0The Court considers it appropriate that the default interest rate should be based on the marginal lending rate of the European Central Bank, to which should be added three percentage points.",
                                        "elements": []
                                    }
                                ]
                            }
                        ]
                    }
                ],
                "section_name": "law"
            },
            {
                "content": "FOR THESE REASONS, THE COURT, UNANIMOUSLY,",
                "elements": [
                    {
                        "content": "1.\u00a0\u00a0Declares the complaint under Articles 3 and 14 of the Convention concerning the failure by the domestic authorities to effectively discharge their positive obligations in relation to a racially motivated act of violence against the applicant admissible and the remainder of the application inadmissible;",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "2.\u00a0\u00a0Holds that there has been a violation of the procedural aspect of Article 3 in conjunction with Article 14 of the Convention;",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "3.\u00a0\u00a0Holds",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "(a)\u00a0\u00a0that the respondent State is to pay the applicant, within three months from the date on which the judgment becomes final in accordance with Article\u00a044\u00a0\u00a7\u00a02 of the Convention, the following amounts, to be converted into Croatian kunas at the rate applicable at the date of settlement:",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "(b)\u00a0\u00a0that from the expiry of the above-mentioned three months until settlement simple interest shall be payable on the above amounts at a rate equal to the marginal lending rate of the European Central Bank during the default period plus three percentage points;",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "4.\u00a0\u00a0Dismisses the remainder of the applicant\u2019s claim for just satisfaction.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "Done in English, and notified in writing on 28 March 2017, pursuant to Rule 77 \u00a7\u00a7 2 and 3 of the Rules of Court.",
                        "elements": []
                    }
                ],
                "section_name": "conclusion"
            }
        ]
    },
    "decision_body": [
        {
            "name": "I\u015f\u0131l Karaka\u015f",
            "role": "president"
        },
        {
            "name": "Julia Laffranque",
            "role": "judges"
        },
        {
            "name": "Neboj\u0161a Vu\u010dini\u0107",
            "role": "judges"
        },
        {
            "name": "Paul Lemmens",
            "role": "judges"
        },
        {
            "name": "Ksenija Turkovi\u0107",
            "role": "judges"
        },
        {
            "name": "Jon Fridrik Kj\u00f8lbro",
            "role": "judges"
        },
        {
            "name": "St\u00e9phanie Mourou-Vikstr\u00f6m",
            "role": "judges"
        },
        {
            "name": "Stanley Naismith",
            "role": "section registrar"
        }
    ],
    "decisiondate": "",
    "docname": "CASE OF \u0160KORJANEC v. CROATIA",
    "doctypebranch": "CHAMBER",
    "documentcollectionid": [
        "CASELAW",
        "JUDGMENTS",
        "CHAMBER",
        "ENG"
    ],
    "documents": [
        "001-172327.docx"
    ],
    "ecli": "ECLI:CE:ECHR:2017:0328JUD002553614",
    "externalsources": [],
    "extractedappno": [
        "25536/14",
        "23682/13",
        "26827/08",
        "47159/08",
        "17153/11",
        "42219/07",
        "33592/96",
        "36894/04",
        "3521/07",
        "54999/10",
        "10609/11",
        "64602/12",
        "46423/06",
        "12060/12",
        "40116/02",
        "15529/12",
        "33234/07"
    ],
    "importance": "1",
    "introductiondate": "",
    "issue": [
        "Articles  87 \u00a7 21 and 117 \u00a7 2 of the Criminal Code"
    ],
    "itemid": "001-172327",
    "judgementdate": "28/03/2017 00:00:00",
    "kpdate": "28/03/2017 00:00:00",
    "kpthesaurus": [
        "350",
        "596",
        "633",
        "343",
        "100",
        "395",
        "14",
        "216",
        "577",
        "283"
    ],
    "languageisocode": "ENG",
    "originatingbody": "5",
    "paragraphs": [
        "14",
        "3",
        "41",
        "35"
    ],
    "parties": [
        "\u0160KORJANEC",
        "CROATIA"
    ],
    "rank": "1812.84826660156",
    "representedby": [
        "OWENS N."
    ],
    "respondent": "HRV",
    "respondentOrderEng": "9",
    "scl": [
        "Abdu v. Bulgaria, no. 26827/08, \u00a7\u00a7 39-51, 11 March 2014",
        "Bal\u00e1zs v. Hungary, no. 15529/12, \u00a7\u00a7 47-54, 20 October 2015",
        "Baumann v. France, no. 33592/96, \u00a7 47, ECHR 2001\u2011V (extracts)",
        "Beganovi\u0107 v. Croatia, no. 46423/06, \u00a7 56, 25 June 2009",
        "Gherghina v. Romania (dec.) [GC], no. 42219/07, \u00a7 85, 9 July 2015",
        "Guberina v. Croatia, no. 23682/13, \u00a7 78, ECHR 2016",
        "M.C. and A.C. v. Romania, no. 12060/12, \u00a7 63, 12 April 2016",
        "Mili\u0107 and Nikezi\u0107 v. Montenegro, nos. 54999/10 and 10609/11, \u00a7 74, 28 April 2015",
        "R.B. v. Hungary, no. 64602/12, \u00a7\u00a7 39-62, 12 April 2016",
        "\u0160e\u010di\u0107 v. Croatia, no. 40116/02, \u00a7\u00a7 50-54 and 66-67, 31 May 2007",
        "Valiulien\u0117 v. Lithuania, no. 33234/07, \u00a7\u00a7 78-79, 26 March 2013",
        "Vu\u010dkovi\u0107 and Others v. Serbia (preliminary objection) [GC], nos. 17153/11 and 29 others, \u00a7\u00a7 70-72, 25 March 2014",
        "Zalyan and Others v. Armenia, nos. 36894/04 and 3521/07, \u00a7\u00a7 238-239, 17 March 2016"
    ],
    "separateopinion": "FALSE",
    "sharepointid": "474639",
    "typedescription": "15"
}