{
    "__articles": "P1-1;P1-1-2",
    "__conclusion": "Violation of Article 1 of Protocol No. 1 - Protection of property (Article 1 para. 2 of Protocol No. 1 - Control of the use of property)",
    "applicability": "",
    "appno": "51414/11;46098/12",
    "article": [
        "p1-1"
    ],
    "conclusion": [
        {
            "article": "p1-1",
            "base_article": "p1-1",
            "details": [
                "Article 1 para. 2 of Protocol No. 1 - Control of the use of property"
            ],
            "element": "Violation of Article 1 of Protocol No. 1 - Protection of property",
            "type": "violation"
        }
    ],
    "content": {
        "001-174622.docx": [
            {
                "content": "PROCEDURE",
                "elements": [
                    {
                        "content": "1.\u00a0\u00a0The case originated in two applications (nos.\u00a051414/11 and 46098/12) against the Slovak Republic lodged with the Court under Article 34 of the Convention for the Protection of Human Rights and Fundamental Freedoms (\u201cthe Convention\u201d) by sixty-five applicants. The particulars of the applicants and the dates on which the applications were lodged appear in Appendices\u00a01 and 2.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "2.\u00a0\u00a0The applicants were represented before the Court by Mr\u00a0J.\u00a0Brichta, a\u00a0lawyer practising in Bratislava. The Government of the Slovak Republic (\u201cthe Government\u201d) were represented by their Agent, Ms M. Piro\u0161\u00edkov\u00e1.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "3.\u00a0\u00a0The applicants complained under Article 1 of Protocol No. 1, both taken alone and in conjunction with Article 14 of the Convention, about restrictions that rules governing rent control had imposed on their right to peacefully enjoy their possessions.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "4.\u00a0\u00a0On 13 September 2013 the applications were communicated to the Government.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "5.\u00a0\u00a0The applicants and the Government each submitted written observations (Rule 59 \u00a7 1) on the admissibility, merits and just satisfaction, and replied in writing to each others\u2019 observations.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "6.\u00a0\u00a0The Government objected to the examination of the applications by a\u00a0Committee. Having considered their objection, the Court dismisses it.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "7.\u00a0\u00a0The applicants, who are natural persons, are all Slovak nationals (with the exception of Ms M.\u00a0Svobodov\u00e1 and Mr. P. Wichner, who are Czech nationals). The Government of the Czech Republic, having been informed of their right to intervene (under Article 36 \u00a7 1 of the Convention and Rule 44 \u00a7 1 (a) of the Rules of Court), did not avail themselves of this right.",
                        "elements": []
                    }
                ],
                "section_name": "procedure"
            },
            {
                "content": "THE FACTS",
                "elements": [
                    {
                        "content": "I.\u00a0\u00a0THE CIRCUMSTANCES OF THE CASE",
                        "elements": [
                            {
                                "content": "8.\u00a0\u00a0 The applicants are owners of residential buildings which were or still are subject to the rent-control scheme. Under the relevant legislation they were obliged to let their flats to tenants while charging no more than the maximum amount of rent fixed by the State. The legislation precluded them from unilaterally terminating the leases or selling the flats in question to anyone other than the respective tenants. The particulars of the flats affected by the rent control are set out in Appendices 3 and 4 (columns A - F).",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "9.\u00a0\u00a0The situation of the applicants is structurally and contextually the same as that in Bitt\u00f3 and Others v. Slovakia (no.\u00a030255/09, 28 January 2014 (merits) and 7\u00a0July 2015 (just satisfaction) and subsequently decided cases concerning the rent-control scheme in Slovakia (Krahulec\u00a0v.\u00a0Slovakia, no.\u00a019294/07; Bukov\u010danov\u00e1 and Others v. Slovakia, no. 23785/07; and Rudolfer v. Slovakia, no. 38082/07, 5 July 2016; Riedel\u00a0and Others v.\u00a0Slovakia, nos. 44218/07, 54831/07, 33176/08, 47150/08; Me\u010diar\u00a0and Others v. Slovakia, no. 62864/09, 10\u00a0January\u00a02017).",
                                "elements": []
                            }
                        ]
                    },
                    {
                        "content": "II.\u00a0\u00a0RELEVANT DOMESTIC LAW",
                        "elements": [
                            {
                                "content": "10.\u00a0\u00a0The relevant domestic law and practice governing the rent control scheme in Slovakia and its historical background are set out in the Court\u2019s judgment in the case of Bitt\u00f3 and Others, ((merits), cited above, \u00a7\u00a7\u00a0716,\u00a03272).",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "11.\u00a0\u00a0On 15 September 2011, the Termination and Settlement of Tenancy (Certain Apartments) Act (Law no. 260/2011) came into force; this legislation was enacted with a view to ending the rent-control scheme by 31\u00a0December\u00a02016. Under the Act, owners of apartments whose rent had been regulated were entitled to give notice by 31\u00a0March 2012 of the termination of a\u00a0tenancy contract and to increase rent by 20% once a year as of 2011. However, if a tenant was exposed to material hardship, he or she would be able to continue to use the apartment while still paying a regulated rent, even after the expiry of the notice period, until a new tenancy contract with a municipality had been set up. Municipalities were obliged to provide a person exposed to material hardship with a municipal apartment at a\u00a0regulated rent. If a municipality did not comply with that obligation by 31\u00a0December 2016, the landlord could claim from the municipality the difference between the free-market rent and the regulated rent.",
                                "elements": []
                            }
                        ]
                    }
                ],
                "section_name": "facts"
            },
            {
                "content": "THE LAW",
                "elements": [
                    {
                        "content": "I.\u00a0\u00a0JOINDER OF THE APPLICATIONS",
                        "elements": [
                            {
                                "content": "12.\u00a0\u00a0The Court considers that given their common factual and legal background the two applications should be joined, in accordance with Rule\u00a042\u00a0\u00a7\u00a01 of the Rules of Court.",
                                "elements": []
                            }
                        ]
                    },
                    {
                        "content": "II.\u00a0\u00a0ALLEGED VIOLATION OF ARTICLE 1 OF PROTOCOL NO. 1",
                        "elements": [
                            {
                                "content": "A.\u00a0\u00a0Admissibility",
                                "elements": [
                                    {
                                        "content": "1.\u00a0\u00a0Compliance with the six-month time-limit",
                                        "elements": [
                                            {
                                                "content": "13.\u00a0\u00a0Under Article 35 \u00a7 1 of the Convention, the Court may only deal with a matter \u201cwithin a period of six months from the date on which the final decision was taken\u201d. Where the alleged violation constitutes a\u00a0continuing situation against which no domestic remedy is available (such as \u2013 as in the present case \u2013 the application of a rent-control scheme), the six-month period starts to run from the end of the situation concerned (see Bitt\u00f3 and Others v. Slovakia, no.\u00a030255/09, 28 January 2014 (merits), \u00a7\u00a075).",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "14.\u00a0\u00a0According to the information submitted by the applicants, rent control ceased to apply or the respective applicants ceased being owners of the property indicated below more than six months before the lodging of application no. 51414/11 on 8\u00a0August 2011 and application no. 46098/12 on 23 July 2012:",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "- Mr A. B\u00f6hm and Ms S. B\u00f6hmov\u00e1, the owners of the residential building at 18 Meden\u00e1 Street in Bratislava, submitted that that building had ceased to be subject to rent control in 2007;",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "- Mr J. Hlava\u010dka and Ms E. Valentov\u00e1 ceased being co-owners of the residential building at 8 \u0160tefanovi\u010dova Street in Bratislava in 2005;",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "- Ms M. Kube\u0161ov\u00e1 ceased being a co-owner of the residential building at 16 Banskobystrick\u00e1 Street in Bratislava in 2002;",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "- Mr \u0160. Ciran ceased being a co-owner of the residential building at 6\u00a0Blument\u00e1lska Street in Bratislava in 2004;",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "- Ms I. Uhl\u00e1rov\u00e1 ceased being a co-owner of the residential building at 21\u00a0Gr\u00f6sslingova Street in Bratislava in 2009;",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "- Mr K. \u010cerven\u010d\u00edk and Ms A. Huttov\u00e1, the co-owners of the residential building at 10 Sedl\u00e1rska Street in Bratislava, submitted that rent control had ceased to apply to the flats in that building on 30 April 2008.",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "15.\u00a0\u00a0To the extent that the above-mentioned applicants allege a breach of their rights as a\u00a0result of rent control in respect of the flats indicated in the preceding paragraph, they have failed to respect the time-limit of six months laid down in Article 35 \u00a7 1 of the Convention. It follows that this part of the application has been introduced out of time and must be rejected, in accordance with Article 35 \u00a7\u00a7 1 and 4 of the Convention (Bukov\u010danov\u00e1 and Others v. Slovakia, no. 23785/07, \u00a7 12, 5 July 2016).",
                                                "elements": []
                                            }
                                        ]
                                    },
                                    {
                                        "content": "2.\u00a0\u00a0Substantially the same application as a matter already examined by the Court",
                                        "elements": [
                                            {
                                                "content": ".\u00a0\u00a0The parents of one of the applicants (Mr\u00a0\u0160indel\u00e1r) lodged application no. 62864/09 concerning the rent control applicable to flats that he owned in two residential buildings. In 2010 and 2014 respectively the applicant inherited ownership shares in those residential buildings and was acknowledged as having standing to pursue the application in his late parents\u2019 stead (see Me\u010diar and Others v. Slovakia, no. 62864/09, \u00a7\u00a7 12-13, 10 January 2017). In that case, the Court found a violation of Article 1 of Protocol No. 1 to the Convention and awarded Mr\u00a0\u0160indel\u00e1r just satisfaction (ibid., \u00a7\u00a7\u00a028,\u00a040).",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": ".\u00a0\u00a0Meanwhile, Mr\u00a0\u0160indel\u00e1r lodged the present application, which concerns the application of rent control to the above-mentioned flats located in the inherited property. The question therefore arises whether his present application is inadmissible under Article 35 \u00a7 2 (b) of the Convention, which provides, in so far as relevant, as follows:",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": ".\u00a0\u00a0The Court reiterates that an application will generally fall foul of this Article where it has the same factual basis as a previous application (see Kafkaris v. Cyprus (dec.), no. 9644/09, \u00a7 68, 24 June 2011). The claims put forward by Mr \u0160indel\u00e1r in the present application concern the same flats and the same periods during which those flats were subject to rent control as submitted by his late parents in application no.\u00a062864/09, which he pursued in their stead. The Court delivered its judgment in that matter and awarded the applicant just satisfaction. The applicant did not put forward \u201crelevant new information\u201d that could have altered the basis on which the previous decision was taken.",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": ".\u00a0\u00a0It follows that the application submitted by Mr M. \u0160indel\u00e1r falls within the scope of Article 35\u00a0\u00a7\u00a02\u00a0(b) of the Convention and must be rejected, pursuant to Article 35\u00a0\u00a7\u00a04.",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "20.\u00a0\u00a0The Court notes that the remaining applications are not manifestly ill-founded within the meaning of Article 35 \u00a7 3 of the Convention. It further notes that they are not inadmissible on any other grounds. They must therefore be declared admissible.",
                                                "elements": []
                                            }
                                        ]
                                    }
                                ]
                            },
                            {
                                "content": "B.\u00a0\u00a0Merits",
                                "elements": [
                                    {
                                        "content": "21.\u00a0\u00a0The applicants complained that their right to the peaceful enjoyment of their possessions had been breached as a result of the implementation of rules governing rent control that applied to their property. They relied on Article\u00a01 of Protocol No.\u00a01 to the Convention, which reads as follows:",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "\u201cEvery natural or legal person is entitled to the peaceful enjoyment of his possessions. No one shall be deprived of his possessions except in the public interest and subject to the conditions provided for by law and by the general principles of international law.",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "The preceding provisions shall not, however, in any way impair the right of a State to enforce such laws as it deems necessary to control the use of property in accordance with the general interest or to secure the payment of taxes or other contributions or penalties.\u201d",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "22.\u00a0\u00a0The applicants argued that the restrictions imposed on the use of their property by the rentcontrol scheme imposed a disproportionate burden on their ownership rights. The rent which they were allowed to charge for letting their property was disproportionately low compared with similar flats to which the rentcontrol scheme did not apply and that despite a number of increases in the regulated rent, this remained much lower than the market rent. They supported their arguments with expert opinions. Furthermore, the legislation adopted with a view to eliminating the rentcontrol scheme did not provide for compensation for owners of residential buildings in their position.",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "23.\u00a0\u00a0The Government conceded that the rentcontrol scheme had resulted in a restriction on the use of the applicants\u2019 property, but argued that it had been in accordance with the law and had pursued the legitimate aim of protecting tenants against unaffordable increases in rent. As to the requirement of proportionality, they challenged the method used by the experts to calculate market rent for the purpose of the opinions submitted by the applicants and argued that the restrictions imposed on the applicants\u2019 property had not been disproportionate. They commissioned and submitted their own expert opinion, which set out the average monthly market rent for flats comparable to those of the applicants, and an additional expert opinion which challenged the methods used in the expert opinions submitted by the applicants. Lastly, they maintained that the situation had been resolved by the legislation adopted in 2011, which envisaged the elimination of all rent control by the end of 2016.",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "24.\u00a0\u00a0The relevant case-law of the Court is summarised in Bitt\u00f3 and Others ((merits), cited above, \u00a7\u00a7\u00a094100, with further references).",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "25.\u00a0\u00a0In Bitt\u00f3 and Others and subsequent rent control cases (see, among others, Bukov\u010danov\u00e1 and Others, cited above), the Court found (i) that the rentcontrol scheme had amounted to an interference with the applicants\u2019 property, (ii) that that interference had constituted a means of State control of the use of their property to be examined under the second paragraph of Article 1 of Protocol No. 1, (iii) that it had been \u201clawful\u201d within the meaning of that Article, (iv)\u00a0that it had pursued a legitimate social policy aim, and (v) that it had been \u201cin accordance with the general interest\u201d, as required by the second paragraph of that Article (Bitt\u00f3 and Others (merits), cited above, \u00a7\u00a7\u00a0101104).",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "26.\u00a0\u00a0As to the requirement of proportionality, the Court noted in Bitt\u00f3 and Others and the subsequent rent control cases that regardless of the difference in the calculation methods on which the parties relied, the evidence submitted by both parties was sufficient to conclude that the regulated rent had remained considerably lower than the market rent, even after several increases in the regulated rent provided for by the legislation (Bitt\u00f3 and Others (merits), cited above, \u00a7\u00a0113, and Me\u010diar and Others\u00a0v.\u00a0Slovakia, cited above, \u00a7\u00a026, 10 January 2017). The Court also took into account that the legislation allowing for gradual increases in the regulated rent did not serve as a basis for obtaining compensation for use of the property under the rent-control scheme with any retrospective effect (Bukov\u010danov\u00e1 and Others, cited above, \u00a7\u00a042). The Court concluded that in the implementation of the rentcontrol scheme the authorities had failed to strike the requisite fair balance between the general interests of the community and the protection of the applicants\u2019 property rights as a result of which there had been a violation of their rights under Article 1 of Protocol No. 1 (Bitt\u00f3 and Others (merits), cited above, \u00a7 116).",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "27.\u00a0\u00a0The Court observes that the present case follow the pattern of Bitt\u00f3 and Others and subsequent rent control cases, both structurally and contextually. The Government voiced the same objections as to the proportionality of the interference as it did in Bitt\u00f3 and Others and have not put forward any fact or argument capable of persuading the Court to reach a\u00a0different conclusion in the present case. Having regard to its wellestablished case-law on the subject, the Court considers that there has been a violation of Article\u00a01 of Protocol No.\u00a01.",
                                        "elements": []
                                    }
                                ]
                            }
                        ]
                    },
                    {
                        "content": "III.\u00a0\u00a0ALLEGED VIOLATION OF ARTICLE 14 OF THE CONVENTION, TAKEN TOGETHER WITH ARTICLE 1 OF PROTOCOL No. 1",
                        "elements": [
                            {
                                "content": "28.\u00a0\u00a0The applicants maintained that the restrictions imposed by the rentcontrol scheme amounted to discriminatory treatment. The Court considers it appropriate to examine this complaint under Article\u00a014 of the Convention, in conjunction with Article\u00a01 of Protocol No.\u00a01. Article\u00a014 reads:",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "\u201cThe enjoyment of the rights and freedoms set forth in [the] Convention shall be secured without discrimination on any ground such as sex, race, colour, language, religion, political or other opinion, national or social origin, association with a\u00a0national minority, property, birth or other status.\u201d",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "29.\u00a0\u00a0The Government disagreed and argued that the applicants\u2019 situation was not similar in any relevant respect to that of owners of buildings to which the rentcontrol scheme did not apply.",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "30.\u00a0\u00a0The Court dealt with essentially the same complaint in Bitt\u00f3 and Others ((merits), cited above, \u00a7\u00a7\u00a0120-25) and found that in view of its conclusion that there had been a\u00a0breach of the applicants\u2019 rights under Article\u00a01 of Protocol No.\u00a01, no separate issue arose under Article 14 of the Convention. The Court sees no reason to hold otherwise in the present case. Accordingly, it is not necessary to examine the merits of the applicants\u2019 complaint under those provisions.",
                                "elements": []
                            }
                        ]
                    },
                    {
                        "content": "IV.\u00a0\u00a0APPLICATION OF ARTICLE 41 OF THE CONVENTION",
                        "elements": [
                            {
                                "content": "31.\u00a0\u00a0Article 41 of the Convention provides:",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "\u201cIf the Court finds that there has been a violation of the Convention or the Protocols thereto, and if the internal law of the High Contracting Party concerned allows only partial reparation to be made, the Court shall, if necessary, afford just satisfaction to the injured party.\u201d",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "A.\u00a0\u00a0Damage",
                                "elements": [
                                    {
                                        "content": "32.\u00a0\u00a0The applicants claimed compensation for the pecuniary damage which they had suffered as a result of the obligation to let their flats under the conditions imposed by the rentcontrol scheme. For the period between 18 March 1992 and 30\u00a0April 2014, the amounts claimed were based on opinions prepared by experts and determined as the difference between the market rent applicable to similar dwellings and the regulated rent which the applicants were allowed to charge throughout the period of their ownership of the property in question and the application of the rentcontrol scheme. The amounts claimed included the property in respect of which the application was declared inadmissible (see paragraph 14 above). Those sums were then increased by default interest applicable under Slovak law. The individual applicants\u2019 claims are set out in Appendices 3 and 4 (column\u00a0G). For the period starting on 1\u00a0May 2014 they claimed a daily amount corresponding to the average daily loss determined by the expert opinions submitted by the applicants. In addition, the applicants claimed EUR\u00a050,000 each in respect of non-pecuniary damage.",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "33.\u00a0\u00a0The Government objected to the applicants\u2019 claims in respect of pecuniary and non-pecuniary damage as being excessive. They also contested the method by which the experts hired by the applicants had determined the alleged pecuniary damage.",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "34.\u00a0\u00a0The applicable caselaw principles are summarised in Bitt\u00f3 and Others v. Slovakia (just satisfaction), no.\u00a030255/09, \u00a7\u00a7\u00a02029, 7\u00a0July\u00a02015). In line with its findings in that case, the Court acknowledges that the applicants must have sustained damage, for which they are to be compensated with an\u00a0aggregate sum covering all heads of damage. As to the scope of the applicants\u2019 claim, the Court points out that any such compensation may only be befitting in respect of the part of the application that, having previously been declared admissible, has given rise to a finding of a violation of the applicants\u2019 Convention rights.",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "35.\u00a0\u00a0In determining the scope of the award, the Court refers to the criteria further developed in Bukov\u010danov\u00e1 and Others v. Slovakia (cited above, \u00a7\u00a051). As in that case, the Court will take into account all the circumstances, including (i) the purpose and the context of the rent control and the level of the awards in Bitt\u00f3 and Others (cited above), (ii) the size of the property in question, (iii) the duration of the application of the rentcontrol scheme in relation to each individual part of the property, (iv) its location, and (v) the ownership shares of the respective applicants in the property.",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "36.\u00a0\u00a0As to the temporal scope of the applicants\u2019 claims, the Court observes that under the Law no.\u00a0260/2011 the owners of property which remained subjected to rent control after 31\u00a0December\u00a02016 are entitled to claim from the municipality the difference between the freemarket and the regulated rent for that property (see paragraph\u00a011 above). The Court finds that, in such circumstances and in the absence of arguments from the parties to the contrary, there is no scope for just-satisfaction awards for the period subsequent to 31\u00a0December\u00a02016 (see, mutatis mutandis, Sil\u00e1\u0161ov\u00e1 and Others v. Slovakia, no.\u00a036140/10, \u00a7\u00a064, 28\u00a0June 2016).",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "37.\u00a0\u00a0In the light of the above, the Court finds it appropriate to award:",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "(i) the applicants in application no. 51414/11 the aggregate sums covering all heads of damage specified in respect of each individual applicant in Appendix\u00a03 (column\u00a0H) - a total amount of EUR\u00a0707,600 - plus any tax that may be chargeable on those amounts;",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "(ii) the applicants in application no. 46098/12 the aggregate sums covering all heads of damage specified in respect of each individual applicant in Appendix\u00a04 (column\u00a0H) - a total amount of EUR\u00a0700,200 - plus any tax that may be chargeable on those amounts.",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "38.\u00a0\u00a0The award in respect of pecuniary and non-pecuniary damage totals EUR\u00a01,407,800, plus any tax that may be chargeable in respect of this amount.",
                                        "elements": []
                                    }
                                ]
                            },
                            {
                                "content": "B.\u00a0\u00a0Costs and expenses",
                                "elements": [
                                    {
                                        "content": "39.\u00a0\u00a0The applicants claimed EUR\u00a071,445.27 (application no. 51414/11) and EUR 104,831.67 (application no. 46098/12) in legal costs in respect of their representation in proceedings before the Court, EUR\u00a037,369.90 (application no. 51414/11) and EUR\u00a037,642.36 (application no. 46098/12) for the preparation of the expert opinions submitted to the Court, EUR\u00a08,325 in legal costs at the domestic level, and EUR 930 in translation costs.",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "40.\u00a0\u00a0The Government challenged the costs claimed by the applicants as being excessive.",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "41.\u00a0\u00a0Regard being had to the documents in its possession and to its caselaw, the Court rejects the claim for costs and expenses in the domestic proceedings (Bitt\u00f3 and Others (just satisfaction), cited above, \u00a7\u00a035). As to the remaining claims the Court considers it reasonable to award the following sums (Me\u010diar and Others, cited above, \u00a7\u00a045):",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "(i)\u00a0\u00a0EUR\u00a01,000 to each applicant whose application is not being declared inadmissible in respect of legal costs for representation in the proceedings before the Court \u2013 namely EUR\u00a015,000 jointly in application no. 51414/11 and EUR 39,000 jointly in application no. 46098/12;",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "(ii)\u00a0\u00a025% of the total sum claimed in respect of the expert opinions on the rental value of individual flats \u2013 namely, EUR\u00a09,342 jointly in application no.\u00a051414/11 and EUR\u00a09,411 jointly in application no. 46098/12. These amounts are to be apportioned pro rata among the applicants according to the respective costs of their individual expert opinions;",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "(iii) EUR 930 jointly for translation costs.",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "42.\u00a0\u00a0The award in respect of costs and expenses therefore totals EUR\u00a073,683, plus any tax that may be chargeable to the applicants.",
                                        "elements": []
                                    }
                                ]
                            },
                            {
                                "content": "C.\u00a0\u00a0Default interest",
                                "elements": [
                                    {
                                        "content": "43.\u00a0\u00a0The Court considers it appropriate that the default interest rate should be based on the marginal lending rate of the European Central Bank, to which should be added three percentage points.",
                                        "elements": []
                                    }
                                ]
                            }
                        ]
                    }
                ],
                "section_name": "law"
            },
            {
                "content": "FOR THESE REASONS, THE COURT, UNANIMOUSLY,",
                "elements": [
                    {
                        "content": "1.\u00a0\u00a0Decides to join the applications;",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "2.\u00a0\u00a0Declares the application inadmissible to the extent that it concerns the application of the rent-control scheme to the flats indicated in paragraph\u00a014, and in so far as it has been brought by Mr M. \u0160indel\u00e1r;",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "3.\u00a0\u00a0Declares the remainder of the applications admissible.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "4.\u00a0\u00a0Holds that there has been a violation of Article 1 of Protocol No. 1 to the Convention;",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "5.\u00a0\u00a0Holds that it is not necessary to examine the applicants\u2019 complaint under Article 14 of the Convention, taken in conjunction with Article 1 of Protocol No. 1;",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "6.\u00a0\u00a0Holds",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "(a)\u00a0\u00a0that the respondent State is to pay the applicants, within three months, the following amounts:",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "(b)\u00a0\u00a0that from the expiry of the above-mentioned three months until settlement simple interest shall be payable on the above amounts at a rate equal to the marginal lending rate of the European Central Bank during the default period, plus three percentage points;",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "7.\u00a0\u00a0Dismisses the remainder of the applicants\u2019 claim for just satisfaction.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "Done in English, and notified in writing on 27 June 2017, pursuant to Rule 77 \u00a7\u00a7 2 and 3 of the Rules of Court.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "List of applicants",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "Application no. 51414/11 lodged on 8 August 2011:",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "Michal BALAN, who was born in 1967 and lives in Bratislava.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "Jana BALANOV\u00c1, who was born in 1940 and lives in Bratislava.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "Allan B\u00d6HM, who was born in 1962 and lives in Bratislava.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "So\u0148a B\u00d6HMOV\u00c1, who was born in 1961 and lives in Bratislava.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "Emil CINO, who was born in 1955 and lives in Pezinok.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "Bo\u017eena CINOV\u00c1, who was born in 1953 and lives in Pezinok.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "Alexander \u010cULEN, who was born in 1967 and lives in Bratislava.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "Boris \u010cULEN, who was born in 1974 and lives in Bratislava.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "Anna \u010cULENOV\u00c1, who was born in 1942 and lives in Bratislava.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "Jozef HLAVA\u010cKA, who was born in 1948 and lives in Bratislava.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "IBEA, spol. s r.o., a limited liability company with its registered office in Bratislava.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "Lucia ILLE\u0160OV\u00c1, who was born in 1976 and lives in Bratislava.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "Miroslav KON\u00d4PKA, who was born in 1962 and lives in Bratislava.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "M\u00e1ria KUBE\u0160OV\u00c1, who was born in 1923 and lives in Bratislava.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "LINEA, investi\u010dn\u00e9 dru\u017estvo, an investment co-operative with its registered office in Bratislava.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "Daniela MOTE\u0160ICK\u00c1, who was born in 1962 and lives in Bratislava.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "Jozef MOTE\u0160ICK\u00dd, who was born in 1972 and lives in Bratislava.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "ONE WAY Trading, s.r.o., a limited liability company with its registered office in Bratislava.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "Marek \u0160INDEL\u00c1R, who was born in 1973 and lives in Bratislava.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "Eva VALENTOV\u00c1, who was born in 1946 and lives in Trnava.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "VETERAN SERVIS spol. s r.o., a limited liability company with its registered office in Bratislava.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "Pavol ZEMKO, who was born in 1972 and lives in Trnava.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "The applicants listed under points 5 and 6 are spouses.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "List of applicants",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "Application no. 46098/12 lodged on 23 July 2012:",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "Juraj BARTO, who was born in 1963 and lives in Bratislava.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "BIELA LABU\u0164, s.r.o., a limited liability company with its registered office in Lu\u010denec.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "Karol \u010cERVEN\u010c\u00cdK, who was born in 1955 and lives in Bratislava.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "Peter CHALUPA, who was born in 1960 and lives in Bratislava.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "Robert CHRASTINA, who was born in 1971 and lives in Bratislava.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "Peter CIRAN, who was born in 1971 and lives in Bystri\u010dka.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "J\u00e1n CIRAN, who was born in 1955 and lives in Senica.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "\u0160tefan CIRAN, who was born in 1931 and lives in Bystri\u010dka.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "O\u013ega CIRANOV\u00c1, who was born in 1938 and lives in Bystri\u010dka.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "Eva DZURILLOV\u00c1, who was born in 1961 and lives in Bratislava.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "Juraj FOLT\u00cdN, who was born in 1968 and lives in Bratislava.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "\u013dubica G\u00c1LIKOV\u00c1, who was born in 1946 and lives in Bratislava.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "Branislav G\u00c1LUS, who was born in 1940 and lives in Brezov\u00e1 pod Bradlom.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "Anna HUTTOV\u00c1, who was born in 1952 and lives in Bratislava.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "Robert KELEMEN, who was born in 1964 and lives in Lu\u010denec.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "Ren\u00e1ta KELEMENOV\u00c1, who was born in 1966 and lives in Lu\u010denec.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "Anna KLANICOV\u00c1, who was born in 1946 and lives in Brezov\u00e1 pod Bradlom.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "\u013dubica KOCANDOV\u00c1, who was born in 1965 and lives in Pezinok.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "Zita KOZLOV\u00c1, who was born in 1980 and lives in Bratislava.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "Ida UHL\u00c1ROV\u00c1 (born Kozlov\u00e1), who was born in 1978 and lives in Bratislava.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "Juraj LINDAUER, who was born in 1979 and lives in Bratislava.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "Erika LINDAUEROV\u00c1, who was born in 1972 and lives in Bratislava",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "Milica MICHALOV\u00c1, who was born in 1954 and lives in Bratislava.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "Peter MIN\u00c1RIK, who was born in 1948 and lives in Martin.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "Milan MIN\u00c1RIK, who was born in 1952 and lives in \u017dilina.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "MIN\u00c1RIK, spol. s.r.o., a limited liability company with its registered office in \u017dilina.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "Elena MIN\u00c1RIKOV\u00c1, who was born in 1953 and lives in \u017dilina.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "Kamila MIN\u00c1RIKOV\u00c1, who was born in 1942 and lives in Martin.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "Darina MORAVITZOV\u00c1, who was born in 1953 and lives in Bratislava.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "Zuzana NEM\u010c\u00cdKOV\u00c1, who was born in 1955 and lives in Bratislava.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "Du\u0161an NOSKO, who was born in 1967 and lives in Senica.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "Ivan NOSKO, who was born in 1964 and lives in Senica nad Myjavou.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "Martin PETRU\u0160, who was born in 1975 and lives in Bratislava.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "Katar\u00edna PLEV\u00c1KOV\u00c1, who was born in 1958 and lives in Bratislava.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "RR Consulting, s.r.o., a limited liability company with its registered office in Bratislava.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "Andrej SCHOLTZ, who was born in 1977 and lives in Bratislava.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "Igor SCHOLTZ, who was born in 1928 and lives in Bratislava.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "Viera SCHOLTZOV\u00c1, who was born in 1949 and lives in Bratislava.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "Elena \u0160\u0164ASTN\u00c1, who was born in 1961 and lives in Bratislava.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "M\u00e1ria STRACOV\u00c1, who was born in 1977 and lives in Bratislava.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "Marcela SVOBODOV\u00c1, who was born in 1940 and lives in Praha.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "Rastislav UHL\u00c1R, who was born in 1978 and lives in Bratislava.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "Peter WICHNER, who was born in 1951 and lives in Praha.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "The applicants nos. 15 and 16, 24 and 28, 25 and 27, 37 and 38 are spouses.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "Application no. 51414/11",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "* joint marital ownership",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "Application no. 46098/12",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "* joint marital ownership",
                        "elements": []
                    }
                ],
                "section_name": "conclusion"
            }
        ]
    },
    "decision_body": [
        {
            "name": "Helen Keller",
            "role": "president"
        },
        {
            "name": "Pere Pastor Vilanova",
            "role": "judges"
        },
        {
            "name": "Alena Pol\u00e1\u010dkov\u00e1",
            "role": "judges"
        },
        {
            "name": "Fato\u015f Arac\u0131",
            "role": "deputy section registrar"
        }
    ],
    "decisiondate": "",
    "docname": "CASE OF BALAN AND OTHERS v. SLOVAKIA",
    "doctypebranch": "COMMITTEE",
    "documentcollectionid": [
        "CASELAW",
        "JUDGMENTS",
        "COMMITTEE",
        "ENG"
    ],
    "documents": [
        "001-174622.docx"
    ],
    "ecli": "ECLI:CE:ECHR:2017:0627JUD005141411",
    "externalsources": [],
    "extractedappno": [
        "51414/11",
        "46098/12",
        "30255/09",
        "19294/07",
        "23785/07",
        "38082/07",
        "44218/07",
        "54831/07",
        "33176/08",
        "47150/08",
        "62864/09",
        "9644/09",
        "36140/10",
        "24/96",
        "10/96",
        "18/30"
    ],
    "importance": "4",
    "introductiondate": "",
    "issue": [],
    "itemid": "001-174622",
    "judgementdate": "27/06/2017 00:00:00",
    "kpdate": "27/06/2017 00:00:00",
    "kpthesaurus": [
        "369",
        "62"
    ],
    "languageisocode": "ENG",
    "originatingbody": "27",
    "paragraphs": [
        "P1-1-2",
        "P1-1"
    ],
    "parties": [
        "BALAN AND OTHERS",
        "SLOVAKIA"
    ],
    "rank": "1911.083984375",
    "representedby": [
        "BRICHTA J."
    ],
    "respondent": "SVK",
    "respondentOrderEng": "42",
    "scl": [],
    "separateopinion": "FALSE",
    "sharepointid": "465535",
    "typedescription": "15"
}