{
    "__articles": "6;6-1",
    "__conclusion": "Violation of Art. 6-1",
    "applicability": "",
    "appno": "9508/06;26255/06;35853/06",
    "article": [
        "6"
    ],
    "conclusion": [
        {
            "article": "6-1",
            "base_article": "6",
            "element": "Violation of Art. 6-1",
            "type": "violation"
        }
    ],
    "content": {
        "001-102653.docx": [
            {
                "content": "PROC\u00c9DURE",
                "elements": [
                    {
                        "content": "1.\u00a0\u00a0A l'origine des affaires se trouvent des requ\u00eates (nos 9508/06, 26255/06 et 35853/06) dirig\u00e9es contre la R\u00e9publique de Turquie et dont trois ressortissants de cet Etat, MM. \u00d6zer \u00d6ner, Ahmet \u00dcnl\u00fc et Mme\u00a0Ay\u015fe\u00a0Mine Uzun ont saisi respectivement la Cour les 27 f\u00e9vrier, 23\u00a0juin et 21\u00a0ao\u00fbt\u00a02006 en vertu de l'article 34 de la Convention de sauvegarde des droits de l'homme et des libert\u00e9s fondamentales (\u00ab\u00a0la Convention\u00a0\u00bb).",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "2.\u00a0\u00a0Le gouvernement turc (\u00ab\u00a0le Gouvernement\u00a0\u00bb) a \u00e9t\u00e9 repr\u00e9sent\u00e9 par son agent.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "3.\u00a0\u00a0Le 9 mars 2009, la pr\u00e9sidente de la deuxi\u00e8me section a d\u00e9cid\u00e9 de communiquer les requ\u00eates au Gouvernement. En application du Protocole\u00a0no\u00a014, la requ\u00eate a \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9e \u00e0 un Comit\u00e9.",
                        "elements": []
                    }
                ]
            },
            {
                "content": "EN FAIT",
                "elements": [
                    {
                        "content": "LES CIRCONSTANCES DE L'ESP\u00c8CE",
                        "elements": [
                            {
                                "content": "A.\u00a0\u00a0\u00d6zer \u00d6ner c. Turquie (9508/06)",
                                "elements": [
                                    {
                                        "content": "4.\u00a0\u00a0Le requ\u00e9rant est n\u00e9 en 1935 et r\u00e9side \u00e0 Istanbul.",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "5.\u00a0\u00a0Le 15 mai 2000, contestant les conditions de l'attribution aux fonctionnaires publics des indemnit\u00e9s de repr\u00e9sentation pr\u00e9vues par l'arr\u00eat\u00e9\u00a0no 457 du Conseil des ministres, le requ\u00e9rant, chef inspecteur d'administration en retraite, introduisit devant le Conseil d'Etat, une action en annulation de cet arr\u00eat\u00e9.",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "6.\u00a0\u00a0Par un arr\u00eat du 11 f\u00e9vrier 2002, tenant compte de la loi no 4505 relative aux modifications introduites dans le syst\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 sociale et des indemnit\u00e9s de repr\u00e9sentation, le Conseil d'Etat rejeta l'action du requ\u00e9rant au motif qu'il appartenait au Conseil des ministres de d\u00e9terminer les modalit\u00e9s d'attribution des indemnit\u00e9s de repr\u00e9sentation de certains fonctionnaires publics.",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "7.\u00a0\u00a0Le 2 juillet 2002, le requ\u00e9rant se pourvut en cassation devant l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des chambres r\u00e9unies du Conseil d'Etat (Dan\u0131\u015ftay\u00a0Dava Daireleri Genel Kurulu).",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "8.\u00a0\u00a0Le 17 f\u00e9vrier 2005, dans le cadre d'une autre affaire similaire, l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale saisit le Conseil constitutionnel en vue d'un contr\u00f4le de constitutionnalit\u00e9 de la loi no 4505. De ce fait, l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale suspendit l'examen du pourvoi du requ\u00e9rant en attendant la fin de la proc\u00e9dure en cours devant le Conseil constitutionnel.",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "9.\u00a0\u00a0Toutefois, le Conseil constitutionnel ne statua pas dans le d\u00e9lai de cinq mois pr\u00e9vu par l'article 152 de la Constitution sur la demande du contr\u00f4le de constitutionnalit\u00e9 introduite pas l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale. \u00a0De ce fait, \u00e0 la fin de ce d\u00e9lai de cinq mois, l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale reprit l'examen du pourvoi du requ\u00e9rant.",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "10.\u00a0\u00a0Par un arr\u00eat du 13 d\u00e9cembre 2007, l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale rejeta le pourvoi du requ\u00e9rant et confirma l'arr\u00eat du 11 f\u00e9vrier 2002.",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "11.\u00a0\u00a0Par un arr\u00eat du 19 novembre 2009, l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale rejeta le recours en rectification de l'arr\u00eat.",
                                        "elements": []
                                    }
                                ]
                            },
                            {
                                "content": "B.\u00a0\u00a0Ay\u015fe Mine Uzun c. Turquie (26255/06)",
                                "elements": [
                                    {
                                        "content": "12.\u00a0\u00a0La requ\u00e9rante est n\u00e9e en 1951 et r\u00e9side \u00e0 Istanbul.",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "13.\u00a0\u00a0Le 5 juillet 2000, propri\u00e9taire d'un appartement, la requ\u00e9rante se constitua partie intervenante dans une action en annulation des d\u00e9cisions adopt\u00e9es par l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale du syndic de copropri\u00e9t\u00e9, introduite devant le tribunal d'instance de B\u00fcy\u00fck\u00e7ekmece par certains copropri\u00e9taires.",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "14.\u00a0\u00a0Le 11 f\u00e9vrier 2004, apr\u00e8s avoir constat\u00e9 que les d\u00e9cisions litigieuses avaient \u00e9t\u00e9 prises dans les conditions r\u00e9guli\u00e8res, le tribunal rejeta l'action de la requ\u00e9rante.",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "15.\u00a0\u00a0Le 13 juin 2005, la Cour de cassation confirma le jugement attaqu\u00e9.",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "16.\u00a0\u00a0Par un arr\u00eat du 28 novembre 2005, notifi\u00e9 \u00e0 la requ\u00e9rante le 28\u00a0d\u00e9cembre 2005, la Cour de cassation rejeta le recours en rectification de l'arr\u00eat.",
                                        "elements": []
                                    }
                                ]
                            },
                            {
                                "content": "C.\u00a0\u00a0Ahmet \u00dcnl\u00fc c. Turquie (35853/06)",
                                "elements": [
                                    {
                                        "content": "17.\u00a0\u00a0Le requ\u00e9rant est n\u00e9 en 1950 et r\u00e9side \u00e0 Ankara.",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "18.\u00a0\u00a0Le 25 janvier 2000, le requ\u00e9rant, inspecteur d'une \u00e9cole \u00e9l\u00e9mentaire d'Ankara, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9mis de cette fonction et a \u00e9t\u00e9 affect\u00e9 en tant qu'instituteur \u00e0 la Direction d\u00e9partementale d'Ankara de l'Education nationale par d\u00e9cision du minist\u00e8re de l'Education nationale.",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "19.\u00a0\u00a0Le 18 mai 2000, le requ\u00e9rant introduisit une action en annulation de cette d\u00e9cision.",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "20.\u00a0Par un jugement du 30 mars 2001, le tribunal administratif d'Ankara rejeta l'action du requ\u00e9rant au motif qu'il remplissait sa pr\u00e9c\u00e9dente fonction d'une mani\u00e8re insatisfaisante.",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "21.\u00a0\u00a0Par un arr\u00eat du 17 juin 2005, le Conseil d'Etat confirma le jugement attaqu\u00e9.",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "22.\u00a0\u00a0Par un arr\u00eat du 21 janvier 2006, le Conseil d'Etat rejeta le recours en rectification de l'arr\u00eat.",
                                        "elements": []
                                    }
                                ]
                            }
                        ]
                    }
                ]
            },
            {
                "content": "EN DROIT",
                "elements": [
                    {
                        "content": "I.\u00a0\u00a0JONCTION DES AFFAIRES",
                        "elements": [
                            {
                                "content": "23.\u00a0\u00a0Compte tenu de la similitude des requ\u00eates quant au probl\u00e8me de fond qu'elles posent, la Cour estime n\u00e9cessaire de les joindre et d\u00e9cide de les examiner conjointement dans un seul arr\u00eat.",
                                "elements": []
                            }
                        ]
                    },
                    {
                        "content": "II.\u00a0\u00a0SUR LA VIOLATION ALL\u00c9GU\u00c9E DE L'ARTICLE 6 \u00a7 1 DE LA CONVENTION",
                        "elements": [
                            {
                                "content": "A.\u00a0\u00a0Sur la dur\u00e9e de la proc\u00e9dure",
                                "elements": [
                                    {
                                        "content": "24.\u00a0\u00a0Les requ\u00e9rants all\u00e8guent que les dur\u00e9es des proc\u00e9dures ont m\u00e9connu le principe du \u00ab\u00a0d\u00e9lai raisonnable\u00a0\u00bb tel que pr\u00e9vu par l'article 6 \u00a7 1 de la Convention.",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "25.\u00a0\u00a0Le Gouvernement s'oppose \u00e0 ces th\u00e8ses.",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "26.\u00a0\u00a0S'agissant de la requ\u00eate no 9508/06, la p\u00e9riode \u00e0 consid\u00e9rer a d\u00e9but\u00e9",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "le 15 mai 2000 et s'est termin\u00e9e le 19 novembre 2009. Elle a donc dur\u00e9 neuf\u00a0ans et six mois et quatre jours pour deux instances.",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "Pour la requ\u00eate no 26255/06, la p\u00e9riode en question a commenc\u00e9 le 5\u00a0juillet 2000 et s'est termin\u00e9e le 28 novembre 2005. Elle a donc dur\u00e9 cinq ans et quatre mois et vingt-trois jours pour deux instances. Par ailleurs, la Cour observe que le tribunal d'instance de B\u00fcy\u00fck\u00e7ekmece a mis environ trois ans et sept mois pour statuer sur le fond de l'affaire pour la premi\u00e8re fois.",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "En ce qui concerne la requ\u00eate no 35853/06, la p\u00e9riode \u00e0 consid\u00e9rer a d\u00e9but\u00e9 le 18 mai 2000 et s'est termin\u00e9e le 21 janvier 2006. Elle a donc dur\u00e9 cinq ans et huit mois et trois jours pour deux instances. Par ailleurs, la Cour souligne que le Conseil d'\u00c9tat a mis environ quatre ans et trois mois pour statuer sur le pourvoi du requ\u00e9rant.",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "27.\u00a0\u00a0La Cour constate que ces griefs ne sont pas manifestement mal fond\u00e9s au sens de l'article 35 \u00a7 3 de la Convention Elle rel\u00e8ve en outre qu'ils ne se heurtent \u00e0 aucun autre motif d'irrecevabilit\u00e9.",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "28.\u00a0\u00a0La Cour rappelle que le caract\u00e8re raisonnable de la dur\u00e9e d'une proc\u00e9dure s'appr\u00e9cie suivant les circonstances de la cause et eu \u00e9gard aux crit\u00e8res consacr\u00e9s par sa jurisprudence, en particulier la complexit\u00e9 de l'affaire, le comportement de la requ\u00e9rante et celui des autorit\u00e9s comp\u00e9tentes ainsi que l'enjeu du litige pour les int\u00e9ress\u00e9s (voir, parmi beaucoup d'autres, Daneshpayeh c. Turquie, no 21086/04, \u00a7\u00a7 26-29, 16\u00a0juillet 2009).",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "29.\u00a0\u00a0La Cour a trait\u00e9 \u00e0 maintes reprises d'affaires soulevant des questions semblables \u00e0 celle du cas d'esp\u00e8ce et a constat\u00e9 la violation de l'article\u00a06 \u00a7\u00a01 de la Convention (voir Daneshpayeh pr\u00e9cit\u00e9).",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "30.\u00a0\u00a0Apr\u00e8s avoir examin\u00e9 tous les \u00e9l\u00e9ments qui lui ont \u00e9t\u00e9 soumis, la Cour consid\u00e8re que le Gouvernement n'a expos\u00e9 aucun fait ni argument pouvant mener \u00e0 une conclusion diff\u00e9rente dans le cas pr\u00e9sent. Compte tenu de sa jurisprudence en la mati\u00e8re, la Cour estime qu'en l'esp\u00e8ce les dur\u00e9es des proc\u00e9dures litigieuses sont excessives et ne r\u00e9pondent pas \u00e0 l'exigence du \u00ab\u00a0d\u00e9lai raisonnable\u00a0\u00bb.",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "Partant, il y a eu violation de l'article 6 \u00a7 1.",
                                        "elements": []
                                    }
                                ]
                            },
                            {
                                "content": "B.\u00a0\u00a0Sur le d\u00e9faut d'\u00e9quit\u00e9 de la proc\u00e9dure",
                                "elements": [
                                    {
                                        "content": "31.\u00a0\u00a0Invoquant l'article 6, les requ\u00e9rants se plaignent que leurs causes n'ont pas \u00e9t\u00e9 entendues \u00e9quitablement par les juridictions nationales.",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "32.\u00a0\u00a0La Cour observe que les all\u00e9gations des requ\u00e9rants ne sont aucunement \u00e9tay\u00e9es.",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "33.\u00a0\u00a0 Il s'ensuit que ces griefs sont manifestement mal fond\u00e9s et doivent \u00eatre rejet\u00e9s en application de l'article 35\u00a0\u00a7\u00a7 3 et 4 de la Convention.",
                                        "elements": []
                                    }
                                ]
                            }
                        ]
                    },
                    {
                        "content": "III.\u00a0\u00a0SUR L'APPLICATION DE L'ARTICLE 41 DE LA CONVENTION",
                        "elements": [
                            {
                                "content": "34.\u00a0\u00a0Aux termes de l'article 41 de la Convention,",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "\u00ab\u00a0Si la Cour d\u00e9clare qu'il y a eu violation de la Convention ou de ses Protocoles, et si le droit interne de la Haute Partie contractante ne permet d'effacer qu'imparfaitement les cons\u00e9quences de cette violation, la Cour accorde \u00e0 la partie l\u00e9s\u00e9e, s'il y a lieu, une satisfaction \u00e9quitable.\u00a0\u00bb",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "A.\u00a0\u00a0Dommage",
                                "elements": [
                                    {
                                        "content": "35.\u00a0\u00a0Les requ\u00e9rants r\u00e9clament les sommes suivantes au titre du pr\u00e9judice mat\u00e9riel et moral\u00a0:",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "36.\u00a0\u00a0Le Gouvernement conteste ces pr\u00e9tentions.",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "37.\u00a0\u00a0La Cour n'aper\u00e7oit pas de lien de causalit\u00e9 entre les violations constat\u00e9es et les dommages mat\u00e9riels all\u00e9gu\u00e9s et rejette ces demandes. En revanche, elle estime qu'il y a lieu d'octroyer aux requ\u00e9rants les sommes suivantes au titre du pr\u00e9judice moral\u00a0:",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "i. la requ\u00eate no 9508/06, 6 000 EUR\u00a0;",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "ii. la requ\u00eate no 26255/06, 2\u00a0400 EUR\u00a0;",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "iii. la requ\u00eate no 35853/06, 3 000 EUR.",
                                        "elements": []
                                    }
                                ]
                            },
                            {
                                "content": "B.\u00a0\u00a0Frais et d\u00e9pens",
                                "elements": [
                                    {
                                        "content": "38.\u00a0\u00a0S'agissant de la requ\u00eate no 35853/06, le requ\u00e9rant demande \u00e9galement 100 EUR pour les frais et d\u00e9pens engag\u00e9s devant les juridictions internes sans les chiffrer ni les \u00e9tayer par aucun document.",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "39.\u00a0\u00a0Le Gouvernement conteste ces pr\u00e9tentions.",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "40.\u00a0\u00a0En l'esp\u00e8ce, compte tenu de l'absence de justificatif, la Cour rejette la demande relative aux frais et d\u00e9pens engag\u00e9s devant les juridictions internes.",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "41.\u00a0\u00a0La Cour juge appropri\u00e9 de calquer le taux des int\u00e9r\u00eats moratoires sur le taux d'int\u00e9r\u00eat de la facilit\u00e9 de pr\u00eat marginal de la Banque centrale europ\u00e9enne major\u00e9 de trois points de pourcentage.",
                                        "elements": []
                                    }
                                ]
                            }
                        ]
                    }
                ]
            },
            {
                "content": "\nPAR CES MOTIFS, LA COUR, \u00c0 L'UNANIMIT\u00c9,",
                "elements": [
                    {
                        "content": "1.\u00a0\u00a0D\u00e9cide de joindre les requ\u00eates\u00a0;",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "2.\u00a0\u00a0D\u00e9clare les requ\u00eates recevables quant au grief tir\u00e9 de la dur\u00e9e excessive de la proc\u00e9dure et irrecevable pour le surplus\u00a0;",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "3.\u00a0\u00a0Dit qu'il y a eu violation de l'article 6 \u00a7 1 de la Convention\u00a0;",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "4.\u00a0\u00a0Dit",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "a)\u00a0\u00a0que l'Etat d\u00e9fendeur doit verser aux requ\u00e9rants, dans les trois mois, les sommes suivantes, \u00e0 convertir en livres turques au taux applicable \u00e0 la date du r\u00e8glement\u00a0:",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "i.\u00a0\u00a0s'agissant de la requ\u00eate no 9508/06, 6 000 EUR (six mille euros), plus tout montant pouvant \u00eatre d\u00fb \u00e0 titre d'imp\u00f4t, pour le dommage moral\u00a0;",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "ii.\u00a0\u00a0s'agissant de la requ\u00eate no 26255/06, 2\u00a0400 EUR (deux mille quatre cents euros), plus tout montant pouvant \u00eatre d\u00fb \u00e0 titre d'imp\u00f4t, pour le dommage moral\u00a0;",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "iii.\u00a0\u00a0s'agissant de la requ\u00eate no 35853/06, 3 000 EUR (trois mille euros), plus tout montant pouvant \u00eatre d\u00fb \u00e0 titre d'imp\u00f4t, pour le dommage moral\u00a0;",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "b)\u00a0\u00a0qu'\u00e0 compter de l'expiration dudit d\u00e9lai et jusqu'au versement, ces montants seront \u00e0 majorer d'un int\u00e9r\u00eat simple \u00e0 un taux \u00e9gal \u00e0 celui de la facilit\u00e9 de pr\u00eat marginal de la Banque centrale europ\u00e9enne applicable pendant cette p\u00e9riode, augment\u00e9 de trois points de pourcentage\u00a0;",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "5.\u00a0\u00a0Rejette la demande de satisfaction \u00e9quitable pour le surplus.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "Fait en fran\u00e7ais, puis communiqu\u00e9 par \u00e9crit le 11 janvier 2011, en application de l'article 77 \u00a7\u00a7 2 et 3 du r\u00e8glement.",
                        "elements": []
                    }
                ]
            }
        ]
    },
    "decision_body": [
        {
            "name": "Dragoljub Popovi\u0107",
            "role": "pr\u00e9sident"
        },
        {
            "name": "Andr\u00e1s Saj\u00f3",
            "role": "juges"
        },
        {
            "name": "Kristina Pardalos",
            "role": "juges"
        },
        {
            "name": "et de Fran\u00e7oise Elens-Passos",
            "role": "greffi\u00e8re adjointe de section"
        }
    ],
    "decisiondate": "",
    "docname": "CASE OF \u00d6ZER \u00d6NER AND OTHERS v. TURKEY",
    "doctypebranch": "COMMITTEE",
    "documentcollectionid": [
        "CASELAW",
        "JUDGMENTS",
        "COMMITTEE",
        "ENG"
    ],
    "documents": [
        "001-102653.docx"
    ],
    "ecli": "ECLI:CE:ECHR:2011:0111JUD000950806",
    "externalsources": [],
    "extractedappno": [
        "9508/06",
        "26255/06",
        "35853/06",
        "21086/04"
    ],
    "importance": "4",
    "introductiondate": "",
    "issue": [],
    "itemid": "001-102653",
    "judgementdate": "11/01/2011 00:00:00",
    "kpdate": "11/01/2011 00:00:00",
    "kpthesaurus": [
        "445"
    ],
    "languageisocode": "ENG",
    "originatingbody": "26",
    "paragraphs": [
        "6",
        "6-1"
    ],
    "parties": [
        "\u00d6ZER \u00d6NER AND OTHERS",
        "TURKEY"
    ],
    "rank": "773.999267578125",
    "representedby": [
        "N/A"
    ],
    "respondent": "TUR",
    "respondentOrderEng": "47",
    "scl": [],
    "separateopinion": "FALSE",
    "sharepointid": "358799",
    "typedescription": "15"
}