{
    "__articles": "3;10",
    "__conclusion": "Violation of Article 3 - Prohibition of torture;Violation of Article 10 - Freedom of expression -{General}",
    "applicability": "",
    "appno": "31451/03",
    "article": [
        "3",
        "10"
    ],
    "conclusion": [
        {
            "article": "3",
            "base_article": "3",
            "element": "Violation of Article 3 - Prohibition of torture",
            "type": "violation"
        },
        {
            "article": "10",
            "base_article": "10",
            "element": "Violation of Article 10 - Freedom of expression -{General}",
            "type": "violation"
        }
    ],
    "content": {
        "001-90596.docx": [
            {
                "content": "PROCEDURE",
                "elements": [],
                "section_name": "procedure"
            },
            {
                "content": "THE FACTS",
                "elements": [
                    {
                        "content": "THE CIRCUMSTANCES OF THE CASE",
                        "elements": [
                            {
                                "content": "A.\u00a0\u00a0The applicants\u2019 arrest and detention in police custody",
                                "elements": [
                                    {
                                        "content": "1.\u00a0\u00a0\u0130nci A\u00e7\u0131k",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "2.\u00a0\u00a0R\u00fcya Kurtulu\u015f",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "3.\u00a0\u00a0Erdin\u00e7 G\u00f6k",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "4.\u00a0\u00a0Ha\u015fim \u00d6zg\u00fcr Ersoy",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "5.\u00a0\u00a0Serpil Ocak, Nuri G\u00fcnay, Murat Kaya and Ayfer \u00c7i\u00e7ek",
                                        "elements": []
                                    }
                                ]
                            },
                            {
                                "content": "B.\u00a0\u00a0The criminal investigation into the applicants\u2019 complaints",
                                "elements": []
                            }
                        ]
                    }
                ],
                "section_name": "facts"
            },
            {
                "content": "THE LAW",
                "elements": [
                    {
                        "content": "I.\u00a0\u00a0ALLEGED VIOLATION OF ARTICLE 3 OF THE CONVENTION",
                        "elements": [
                            {
                                "content": "\u201cNo one shall be subjected to torture or to inhuman or degrading treatment or punishment.\u201d",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "A.\u00a0\u00a0Admissibility",
                                "elements": [
                                    {
                                        "content": "1.\u00a0\u00a0As regards the applicants Serpil Ocak, Nuri G\u00fcnay, Murat Kaya and Ayfer \u00c7i\u00e7ek",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "2.\u00a0\u00a0As regard the applicants R\u00fcya Kurtulu\u015f, Erdin\u00e7 G\u00f6k, Ha\u015fim \u00d6zg\u00fcr Ersoy and \u0130nci A\u00e7\u0131k",
                                        "elements": []
                                    }
                                ]
                            },
                            {
                                "content": "B.\u00a0\u00a0Merits",
                                "elements": [
                                    {
                                        "content": "1.\u00a0\u00a0The parties\u2019 submissions",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "2.\u00a0\u00a0The Court\u2019s assessment",
                                        "elements": [
                                            {
                                                "content": "32.\u00a0\u00a0Taking into account that the incident took place during an opening ceremony of the University, it cannot be said that these applicants were injured in the course of a random operation which might have given rise to unexpected developments to which the security forces had been called upon to react without prior preparation (see, mutatis mutandis, Rehbock v.\u00a0Slovenia, no. 29462/95, \u00a7 72, ECHR 2000XII). However, the Government have not provided any information showing that the intervention of the security forces was properly regulated and organised in such a way as to minimise to the greatest extent possible any risk of bodily harm to the students.",
                                                "elements": []
                                            }
                                        ]
                                    }
                                ]
                            }
                        ]
                    },
                    {
                        "content": "II.\u00a0\u00a0ALLEGED VIOLATION OF ARTICLES 5, 9, 10 AND 11 OF THE CONVENTION",
                        "elements": [
                            {
                                "content": "\u201c1.\u00a0\u00a0Everyone has the right to freedom of expression. This right shall include freedom to hold opinions and to receive and impart information and ideas without interference by public authority...",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "2.\u00a0\u00a0The exercise of these freedoms, since it carries with it duties and responsibilities, may be subject to such formalities, conditions, restrictions or penalties as are prescribed by law and are necessary in a democratic society, for the prevention of disorder ..., [or] for the protection of the ... rights of others...\u201d",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "A.\u00a0\u00a0Admissibility",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "B.\u00a0\u00a0Merits",
                                "elements": [
                                    {
                                        "content": "1.\u00a0\u00a0The parties\u2019 submissions",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "2.\u00a0\u00a0The Court\u2019s assessment",
                                        "elements": []
                                    }
                                ]
                            }
                        ]
                    },
                    {
                        "content": "III.\u00a0\u00a0APPLICATION OF ARTICLE 41 OF THE CONVENTION",
                        "elements": [
                            {
                                "content": "48.\u00a0\u00a0Article 41 of the Convention provides:",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "\u201cIf the Court finds that there has been a violation of the Convention or the Protocols thereto, and if the internal law of the High Contracting Party concerned allows only partial reparation to be made, the Court shall, if necessary, afford just satisfaction to the injured party.\u201d",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "A.\u00a0\u00a0Damage",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "B.\u00a0\u00a0Costs and expenses",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "C.\u00a0\u00a0Default interest",
                                "elements": []
                            }
                        ]
                    }
                ],
                "section_name": "law"
            },
            {
                "content": "FOR THESE REASONS, THE COURT UNANIMOUSLY",
                "elements": [
                    {
                        "content": "1.\u00a0\u00a0Declares inadmissible the complaint by the applicants Serpil Ocak, Nuri G\u00fcnay, Murat Kaya and Ayfer \u00c7i\u00e7ek under Article 3 of the Convention;",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "2.\u00a0\u00a0Declares admissible the remainder of the application;",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "3.\u00a0\u00a0Holds that there has been a violation of Article 3 of the Convention in respect of the applicants R\u00fcya Kurtulu\u015f, Erdin\u00e7 G\u00f6k, Ha\u015fim \u00d6zg\u00fcr Ersoy and \u0130nci A\u00e7\u0131k;",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "4.\u00a0\u00a0Holds there has been a violation of Article 10 of the Convention;",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "5.\u00a0\u00a0Holds that the finding of a violation of Article 10 in itself constitutes sufficient just satisfaction for the nonpecuniary damage sustained by the applicants;",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "6.\u00a0\u00a0Holds",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "(a)\u00a0\u00a0that the respondent State is to pay the applicants R\u00fcya Kurtulu\u015f, Erdin\u00e7 G\u00f6k, Ha\u015fim \u00d6zg\u00fcr Ersoy and \u0130nci A\u00e7\u0131k, within three months from the date on which the judgment becomes final in accordance with Article\u00a044\u00a0\u00a7\u00a02 of the Convention, EUR 1,000 (one thousand euros) each, plus any tax that may be chargeable, in respect of non-pecuniary damage, to be converted into the national currency of the respondent Governement at the rate applicable at the date of settlement;",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "(b)\u00a0\u00a0that from the expiry of the above-mentioned three months until settlement simple interest shall be payable on the above amounts at a rate equal to the marginal lending rate of the European Central Bank during the default period plus three percentage points;",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "7.\u00a0\u00a0Dismisses the remainder of the applicants\u2019 claim for just satisfaction.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "Done in English, and notified in writing on 13 January 2009, pursuant to Rule 77 \u00a7\u00a7 2 and 3 of the Rules of Court.",
                        "elements": []
                    }
                ],
                "section_name": "conclusion"
            }
        ]
    },
    "decision_body": [
        {
            "name": "Fran\u00e7oise Tulkens",
            "role": "president"
        },
        {
            "name": "Ireneu Cabral Barreto",
            "role": "judges"
        },
        {
            "name": "Vladimiro Zagrebelsky",
            "role": "judges"
        },
        {
            "name": "Danut\u0117 Jo\u010dien\u0117",
            "role": "judges"
        },
        {
            "name": "Andr\u00e1s Saj\u00f3",
            "role": "judges"
        },
        {
            "name": "Nona Tsotsoria",
            "role": "judges"
        },
        {
            "name": "I\u015f\u0131l Karaka\u015f",
            "role": "judges"
        },
        {
            "name": "Sally Doll\u00e9",
            "role": "section registrar"
        }
    ],
    "decisiondate": "",
    "docname": "CASE OF A\u00c7IK AND OTHERS v. TURKEY",
    "doctypebranch": "CHAMBER",
    "documentcollectionid": [
        "CASELAW",
        "JUDGMENTS",
        "CHAMBER",
        "ENG"
    ],
    "documents": [
        "001-90596.docx"
    ],
    "ecli": "ECLI:CE:ECHR:2009:0113JUD003145103",
    "externalsources": [],
    "extractedappno": [
        "31451/03",
        "25/02",
        "36672/97",
        "29462/95",
        "39013/02",
        "50776/99",
        "52912/99",
        "33629/06",
        "4327/02"
    ],
    "importance": "4",
    "introductiondate": "",
    "issue": [],
    "itemid": "001-90596",
    "judgementdate": "13/01/2009 00:00:00",
    "kpdate": "13/01/2009 00:00:00",
    "kpthesaurus": [
        "350",
        "149"
    ],
    "languageisocode": "ENG",
    "originatingbody": "5",
    "paragraphs": [
        "3",
        "10"
    ],
    "parties": [
        "A\u00c7IK AND OTHERS",
        "TURKEY"
    ],
    "rank": "657.197875976563",
    "representedby": [
        "OCAK A.T."
    ],
    "respondent": "TUR",
    "respondentOrderEng": "47",
    "scl": [],
    "separateopinion": "FALSE",
    "sharepointid": "348636",
    "typedescription": "15"
}