{
    "__articles": "5",
    "__conclusion": "Violation of Article 5 - Right to liberty and security",
    "applicability": "",
    "appno": "20775/03",
    "article": [
        "5"
    ],
    "conclusion": [
        {
            "article": "5",
            "base_article": "5",
            "element": "Violation of Article 5 - Right to liberty and security",
            "type": "violation"
        }
    ],
    "content": {
        "001-89995.docx": [
            {
                "content": "PROCEDURE",
                "elements": [
                    {
                        "content": "1.\u00a0\u00a0The case originated in an application (no. 20775/03) against the Republic of Turkey lodged with the Court under Article 34 of the Convention for the Protection of Human Rights and Fundamental Freedoms (\u201cthe Convention\u201d) by eight Turkish nationals, Mr Yetgin Ad\u0131rbelli, Mr\u00a0Havil Ad\u0131rbelli, Mr G\u00fclek Ad\u0131rbelli, Mr Metin Goran, Mr Mehmet Goran, Mr Ali Nas, Mr Be\u015fir Gasyak, and Mr Resul (Mal\u011faz) Kervano\u011flu (\u201cthe applicants\u201d), on 12 April 2003.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "2.\u00a0\u00a0The applicants were represented by Mr T. El\u00e7i, a lawyer practising in . The Turkish Government (\u201cthe Government\u201d) were represented by their Agent.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "3.\u00a0\u00a0On 14 September 2007 the President of the Second Section decided to give notice of the application to the Government. It was also decided to examine the merits of the application at the same time as its admissibility (Article 29 \u00a7 3).",
                        "elements": []
                    }
                ],
                "section_name": "procedure"
            },
            {
                "content": "THE FACTS",
                "elements": [
                    {
                        "content": "I.\u00a0\u00a0THE CIRCUMSTANCES OF THE CASE",
                        "elements": [
                            {
                                "content": "4.\u00a0\u00a0At the time of the events giving rise to the application, the applicants were members of the People\u2019s Democratic Party (DEHAP) in \u015e\u0131rnak.",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "5.\u00a0\u00a0On 27 January 2003 a soldier was killed in an armed attack on the \u0130dil Second Military Battalion.",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "6.\u00a0\u00a0Following the incident, the \u0130dil and \u015e\u0131rnak public prosecutors initiated investigations.",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "7.\u00a0\u00a0On 28 January 2003 the \u0130dil public prosecutor requested the \u0130dil\u00a0Magistrates\u2019 Court to authorise the security forces to conduct searches at the applicants\u2019 houses, under Article 94 of the former Code of Criminal Procedure.",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "8.\u00a0\u00a0On the same day, by decision no. 2003/7, the court granted the request and authorised the security forces to conduct one search during the daytime at the applicants\u2019 homes with a view to obtaining evidence.",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "9.\u00a0\u00a0On 28 January 2003, between 7 and 8.30 a.m., the applicants and ten other persons were arrested in their houses by officers from the antiterrorist branches of the \u0130dil and \u015e\u0131rnak police headquarters. According to the house search, seizure and arrest reports, they were arrested \u201cin connection with the armed attack and in accordance with a decision of the \u0130dil Magistrates\u2019 Court (decision no. 2003/7)\u201d. During the house search, the security forces seized music compact discs from the houses of Be\u015fir Gasyak and Resul Kervano\u011flu. Amongst those discs found in the former\u2019s house, certain allegedly contained separatist propaganda. Nothing was found in the other applicants\u2019 houses.",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "10.\u00a0\u00a0On 29 January 2003 the deputy director of the \u0130dil police headquarters sent a letter to the \u0130dil public prosecutor requesting that the applicants\u2019 detention period be extended for a further two days. In his letter, the deputy director maintained that the applicants were considered to have been involved in the armed attack on the police. On the same day, the \u0130dil public prosecutor extended the period of the applicants\u2019 detention as requested.",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "11.\u00a0\u00a0Ali Nas and Be\u015fir Gasyak made statements to the police on 29\u00a0January 2003; Havil Ad\u0131rbelli, Resul Kervano\u011flu and Metin Goran did so on 30 January 2003 and Yetgin Ad\u0131rbelli, G\u00fclek Ad\u0131rbelli and Mehmet Goran on 31 January 2003. They were asked whether they had been involved in the armed attack of 27 January 2003. Be\u015fir Gasyak was also questioned about the Kurdish music compact discs that had been found in his house. The applicants all maintained that they had been in their homes at the time of the incident and that they had had no involvement in the armed attack.",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "12.\u00a0\u00a0During their detention in police custody, on 30 January 2003 Havil\u00a0Ad\u0131rbelli, Metin Goran, Ali Nas, Be\u015fir Gasyak and Resul Kervano\u011flu had a meeting with their representative, Mr El\u00e7i, upon their request. Yetgin Ad\u0131rbelli, G\u00fclek Ad\u0131rbelli and Mehmet Goran did not request a lawyer.",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "13.\u00a0\u00a0In a letter dated 31 January 2003 the deputy director of the \u0130dil police headquarters sent a letter to the \u0130dil public prosecutor\u2019s office informing the latter of the police operation. According to this letter, the police had files on six of the applicants. In particular, there had been investigations in respect of Havil Ad\u0131rbelli, Ali Nas, Be\u015fir Gasyak and G\u00fclek\u00a0Ad\u0131rbelli in the 1980s and 1990s as they had been suspected of aiding and abetting the PKK (the Kurdistan Workers\u2019 Party), an illegal organisation. Furthermore, Yetgin Ad\u0131rbelli had been arrested on suspicion of being in possession of a firearm and there had been an investigation in respect of Metin Goran as he had been suspected of forgery.",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "14.\u00a0\u00a0On the same day, the applicants were brought before the \u0130dil public prosecutor. The prosecutor decided to release Yetgin Ad\u0131rbelli, Havil\u00a0Ad\u0131rbelli, G\u00fclek Ad\u0131rbelli, Mehmet Goran, Metin Goran, Ali Nas and Resul Kervano\u011flu and to refer Be\u015fir Gasyak to the single judge of the \u0130dil\u00a0Magistrates\u2019 Court, who subsequently ordered his release.",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "15.\u00a0\u00a0On 28 February 2003 the \u0130dil public prosecutor decided to refer the investigation to the public prosecutor\u2019s office at the , holding that the latter had jurisdiction to conduct the investigation.",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "16.\u00a0\u00a0On 12 March 2003 the public prosecutor at the  issued a decision not to prosecute, on the ground that there was insufficient evidence to initiate criminal proceedings against the applicants.",
                                "elements": []
                            }
                        ]
                    },
                    {
                        "content": "II.\u00a0\u00a0RELEVANT DOMESTIC LAW",
                        "elements": [
                            {
                                "content": "17.\u00a0\u00a0Article 94 of the former Code of Criminal Procedure, in force at the material time, provided as follows:",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "\u201cPremises, including home, goods and chattels, and the physical person of a suspect, the accomplices of a suspect, or a person receiving stolen property may be searched.",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "Such searches may be made for the purpose of making an arrest, or where there are grounds to believe that necessary evidence may be discovered.\u201d",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "18.\u00a0\u00a0Section 1 of Law no. 466 on the payment of compensation to persons unlawfully arrested or detained, which was in force at the material time, provided as follows:",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "\u201cCompensation shall be paid by the State in respect of all damage sustained by persons",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "(1)\u00a0\u00a0who have been arrested, or detained under conditions or in circumstances incompatible with the Constitution or statute law;",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "...",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "(6)\u00a0\u00a0who, after being arrested or detained in accordance with the law, are not subsequently committed for trial ..., or are acquitted or discharged after standing trial; ...\u201d",
                                "elements": []
                            }
                        ]
                    }
                ],
                "section_name": "facts"
            },
            {
                "content": "THE LAW",
                "elements": [
                    {
                        "content": "I.\u00a0\u00a0ALLEGED VIOLATIONS OF ARTICLE 5 OF THE CONVENTION",
                        "elements": [
                            {
                                "content": "19.\u00a0\u00a0The applicants complained under Article 5 \u00a7 1 (c) of the Convention that their arrest and detention in police custody had been unlawful. They further contended, under Article\u00a05 \u00a7 3 of the Convention, that they had been held in police custody for an excessive length of time since, during their detention, they had only been asked whether they had had any involvement\u00a0in the armed attack. The applicants alleged, lastly, a violation of Article 5\u00a0\u00a7\u00a7\u00a04 and 5 of the Convention as a result of the unlawfulness and length of their detention.",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "A.\u00a0\u00a0Admissibility",
                                "elements": [
                                    {
                                        "content": "20.\u00a0\u00a0The Government submitted that the applicants had failed to exhaust\u00a0the domestic remedies available to them, within the meaning of Article\u00a035\u00a0\u00a7\u00a01 of the Convention. In this connection they argued that the applicants could have challenged their detention in police custody under Article\u00a0128 of the former Code of Criminal Procedure. They further claimed that the applicants could have sought compensation under Law no.\u00a0466 for having been unlawfully arrested or detained.",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "21.\u00a0\u00a0The Court observes that it has already examined and rejected the Government\u2019s preliminary objection in similar cases (see \u00d6calan v.  [GC], no. 46221/99, \u00a7\u00a7 66-71, ECHR 2005-IV; Ayaz and Others v. Turkey, no. 11804/02, \u00a7\u00a7 23-24, 22 June 2006; Hac\u0131 \u00d6zen v. Turkey, no. 46286/99, \u00a7\u00a071, 12 April 2007). The Court finds no particular circumstances in the instant case which would require it to depart from its findings in those applications.",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "22.\u00a0\u00a0In view of the above, the Court rejects the Government\u2019s preliminary objections.",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "23.\u00a0\u00a0The Court notes that this part of the application is not manifestly illfounded within the meaning of Article 35 \u00a7 3 of the Convention. It\u00a0further notes that it is not inadmissible on any other grounds. It must therefore be declared admissible.",
                                        "elements": []
                                    }
                                ]
                            },
                            {
                                "content": "B.\u00a0\u00a0Merits",
                                "elements": [
                                    {
                                        "content": "1.\u00a0\u00a0The applicants\u2019 complaint under Article 5 \u00a7\u00a7 1 (c) and 3 of the Convention",
                                        "elements": [
                                            {
                                                "content": "24.\u00a0\u00a0The applicants submitted that there had been no reasonable suspicion warranting their arrest. They alleged, in particular, that they had been taken into custody due to their membership of DEHAP and that the police had had no evidence against them.",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "25.\u00a0\u00a0The Government maintained that the applicants had been arrested in the context of an investigation into the armed attack on the \u0130dil\u00a0Second Military Battalion which had resulted in the death of a private. They further contended that the applicants had not been questioned about their affiliation to DEHAP.",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "26.\u00a0\u00a0The Court reiterates that having a \u201creasonable suspicion\u201d presupposes the existence of facts or information which would satisfy an objective observer that the person concerned might have committed the offence (see Fox, Campbell and Hartley v. the United Kingdom, 30\u00a0August 1990, \u00a7 32, Series A no. 182). However, facts which raise a suspicion need not be of the same level of clarity as those necessary to justify a conviction or even the bringing of a charge, which comes at a later stage in the process of criminal investigation (see Murray v. the United Kingdom, 28 October 1994, \u00a7 55, Series A no. 300-A).",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "27.\u00a0\u00a0In that context terrorist crime poses particular problems, as the police may be called upon, in the interests of public safety, to arrest a suspected terrorist on the basis of information which is reliable but which cannot be disclosed to the suspect or produced in court without jeopardising the informant. However, although Contracting States cannot be required to establish the reasonableness of the suspicion grounding the arrest of a suspected terrorist by disclosing confidential sources of information, the Court has held that the exigencies of dealing with terrorist crime cannot justify stretching the notion of \u201creasonableness\u201d to the point where the safeguard secured by Article 5 \u00a7 1 (c) is impaired. Even in those circumstances, the respondent Government have to furnish at least some facts or information capable of satisfying the Court that the arrested persons were reasonably suspected of having committed the alleged offence (see Fox, Campbell and Hartley, cited above, \u00a7 34; O\u2019Hara v.\u00a0the\u00a0United\u00a0Kingdom, no. 37555/97, \u00a7 35, ECHR 2001X; Tuncer and Durmu\u015f v. , no. 30494/96, \u00a7 48, 2 November 2004).",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "28.\u00a0\u00a0In the present case the Court notes at the outset that the applicants alleged that they had been arrested because of their membership of DEHAP and that the Government denied the veracity of this allegation. The Court observes that the applicants were not questioned, at any stage of the investigation, about their membership of this political party. Therefore, it is not for the Court to speculate as to whether the applicants\u2019 membership of DEHAP was the ground for their arrest.",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "29.\u00a0\u00a0Nevertheless, the Court observes that, although requested twice, the Government did not submit the documents concerning the evaluation made by the anti-terrorist branch of the \u0130dil police headquarters which led to the applicants\u2019 arrest. Nor does the decision of the \u0130dil Magistrates\u2019 Court authorising the security forces to conduct a search of the applicants\u2019 houses contain any information regarding the reasons established by the security forces and the public prosecutor for suspecting the applicants of having participated in the armed attack.\u00a0Moreover, although the \u0130dil Magistrates\u2019 Court authorised the searches with a view to obtaining evidence and no evidence was found at the applicants\u2019 homes linking them to the armed attack of 27 January 2003, they were still arrested and placed in police custody.",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "30.\u00a0\u00a0In the light of the above and in the absence of a satisfactory explanation on the part of the Government for the applicants\u2019 arrest and detention, the Court does not discern any facts or information which could satisfy an objective observer that the applicants might have taken part in the armed attack in question. It therefore finds that the applicants were not detained on reasonable suspicion of having committed an offence within the meaning of Article 5 \u00a7 1 (c) of the Convention. There has accordingly been a violation of this provision.",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "31.\u00a0\u00a0The Court does not consider it necessary to examine separately the applicants\u2019 complaint under Article 5 \u00a7 3 of the Convention in view of its finding that their arrest and detention in police custody were not \u201clawful\u201d under Article 5 \u00a7 1 of the Convention (see, mutatis mutandis, Emrullah Karag\u00f6z v. Turkey, no. 78027/01, \u00a7 63, ECHR 2005X (extracts); Je\u010dius v.\u00a0Lithuania, no. 34578/97, \u00a7 75, ECHR 2000IX).",
                                                "elements": []
                                            }
                                        ]
                                    },
                                    {
                                        "content": "2.\u00a0\u00a0The applicants\u2019 complaint under Article 5 \u00a7 4 of the Convention",
                                        "elements": [
                                            {
                                                "content": "32.\u00a0\u00a0The applicants alleged under Article 5 \u00a7 4 that there were no effective remedies in domestic law to challenge the lawfulness of their arrest and detention in police custody.",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "33.\u00a0\u00a0The Government contended that Article 128 of the Code of Criminal Procedure, which was in force at the material time, provided an effective remedy by which to challenge the lawfulness of detention in police custody.",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "34.\u00a0\u00a0The Court points out that, in several cases raising similar questions to those in the present case, it rejected the Government\u2019s aforementioned submission and found a violation of Article 5 \u00a7 4 of the Convention (see, among others, \u00d6calan, cited above, \u00a7 76; \u00d6z\u00e7elik v. Turkey, no. 56497/00, \u00a7\u00a034, 20 February 2007; Sara\u00e7o\u011flu and Others v. , no.\u00a04489/02, \u00a7\u00a046, 29 November 2007). The Court finds no particular circumstances in the instant case which would require it to depart from such earlier findings.",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "35.\u00a0\u00a0In conclusion, the Court holds that there has been a violation of Article 5 \u00a7 4 of the Convention.",
                                                "elements": []
                                            }
                                        ]
                                    },
                                    {
                                        "content": "3.\u00a0\u00a0The applicants\u2019 complaint under Article 5 \u00a7 5 of the Convention",
                                        "elements": [
                                            {
                                                "content": "36.\u00a0\u00a0The applicants complained under Article 5 \u00a7 5 that they had not had a right to compensation in respect of the unlawfulness of their arrest and detention in police custody.",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "37.\u00a0\u00a0The Government submitted that, by virtue of Article 19 of the Constitution, a person deprived of his or her liberty had the right to initiate proceedings before a judicial authority, which was obliged to give a speedy ruling on the case and order his or her immediate release. They argued that, in cases of illegal detention, a request for compensation could be submitted within three months of the final decision of the trial court, pursuant to Law no. 466 on compensation payable to persons unlawfully arrested or detained.",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "38.\u00a0\u00a0The Court notes that an action for compensation under Law no.\u00a0466 could be brought for damage suffered as a result of, inter alia, an unlawful deprivation of liberty (Section 1 \u00a7 1) or a lawful detention if the person is not subsequently committed for trial, or is acquitted or discharged after standing trial (Section 1 \u00a7 6).",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "39.\u00a0\u00a0The Court observes at the outset that the applicants\u2019 detention in police custody was in conformity with the domestic law. Consequently, they could not seek compensation for unlawful deprivation of liberty using the remedy foreseen by Law\u00a0no. 466 (see \u00c7etinkaya and \u00c7a\u011flayan v. Turkey, nos. 3921/02, 35003/02 and 17261/03, \u00a7 46, 23 January 2007).",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "40.\u00a0\u00a0The Court further observes that the applicants had the possibility\u00a0of bringing a case for compensation relying on Section 1 \u00a7 6 of Law no .466. It however notes that in awarding compensation under the terms of Law no. 466, the national courts based their assessment solely on the fact that there was a decision not to prosecute and did not examine whether the deprivation of liberty was in contravention with the first four paragraphs of Article 5 (see Sinan Tanr\u0131kulu and Others v. Turkey, no. 50086/99, \u00a7 50, 3\u00a0May 2007; Medeni Kavak v. Turkey, no. 13723/02, \u00a7 34, 3 May 2007; Sara\u00e7o\u011flu and Others v. Turkey, no. 4489/02, \u00a7 52, 29 November 2007).",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "41.\u00a0\u00a0In the light of the above, the Court concludes that the applicants did not have an enforceable right to compensation, under the provisions of Law no. 466, for their deprivation of liberty in breach of Article 5 \u00a7\u00a7 1 and 4 of the Convention, as required by Article 5 \u00a7 5 of the Convention",
                                                "elements": []
                                            },
                                            {
                                                "content": "42.\u00a0\u00a0There has accordingly been a violation of Article 5 \u00a7 5 of the Convention.",
                                                "elements": []
                                            }
                                        ]
                                    }
                                ]
                            }
                        ]
                    },
                    {
                        "content": "II.\u00a0\u00a0ALLEGED VIOLATION OF ARTICLE 6 OF THE CONVENTION",
                        "elements": [
                            {
                                "content": "43.\u00a0\u00a0The applicants complained, without relying on any Article of the Convention, that they had been denied legal assistance while in police custody and during their questioning before the \u0130dil public prosecutor.",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "44.\u00a0\u00a0The Court considers that this complaint should be examined from the standpoint of Article 6 \u00a7 3 (c) of the Convention.",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "45.\u00a0\u00a0The Government submitted that those applicants, who had requested to have a lawyer, had had a meeting with their representative while detained.",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "46.\u00a0\u00a0The Court observes at the outset that Havil Ad\u0131rbelli, Metin Goran, Ali Nas, Be\u015fir Gasyak and Resul Kervano\u011flu had met their representative, upon their request, during their detention in police custody, and that Yetgin Ad\u0131rbelli, G\u00fclek Ad\u0131rbelli and Mehmet Goran did not request such a meeting.",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "47.\u00a0\u00a0Nevertheless, the Court recalls that a person cannot claim to be a victim of a violation of the right to a fair hearing under Article 6 of the Convention in respect of criminal proceedings which ended with an acquittal or discontinuance (see Cahit Demirel v. Turkey (dec.), no.\u00a018623/03, 11 September 2007).",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "48.\u00a0\u00a0The Court observes, in the instant case, that on 12 March 2003 the public prosecutor at the  decided not to bring criminal proceedings against the applicants. Consequently, the applicants cannot claim to be a victim of an alleged violation of Article 6 \u00a7 3 (c) of the Convention within the meaning of Article 34 of the Convention.",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "49.\u00a0\u00a0It follows that this part of the application is manifestly ill-founded and must be rejected in accordance with Article 35 \u00a7\u00a7 3 and 4 of the Convention.",
                                "elements": []
                            }
                        ]
                    },
                    {
                        "content": "III.\u00a0\u00a0APPLICATION OF ARTICLE 41 OF THE CONVENTION",
                        "elements": [
                            {
                                "content": "50.\u00a0\u00a0Article 41 of the Convention provides:",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "\u201cIf the Court finds that there has been a violation of the Convention or the Protocols thereto, and if the internal law of the High Contracting Party concerned allows only partial reparation to be made, the Court shall, if necessary, afford just satisfaction to the injured party.\u201d",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "A.\u00a0\u00a0Damage",
                                "elements": [
                                    {
                                        "content": "51.\u00a0\u00a0The applicants claimed 6,000 euros (EUR) each in respect of nonpecuniary damage.",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "52.\u00a0\u00a0The Government disputed the applicants\u2019 claims.",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "53.\u00a0\u00a0The Court has found a violation of Article 5 \u00a7\u00a7 1, 4 and 5 of the Convention. The Court considers, on the one hand, that the finding of a violation in respect of Article 5 \u00a7\u00a7 4 and 5 of the Convention constitutes in itself sufficient just satisfaction for any non-pecuniary damage suffered by the applicants. However, on the other hand, the Court accepts that the non-pecuniary damage suffered on account of the violation of Article 5 \u00a7 1 of the Convention cannot be compensated solely by the finding of a violation. Having regard to its case-law, and making its assessment on an equitable basis, the Court awards each of the applicants EUR 1,500 in this respect.",
                                        "elements": []
                                    }
                                ]
                            },
                            {
                                "content": "B.\u00a0\u00a0Costs and expenses",
                                "elements": [
                                    {
                                        "content": "54.\u00a0\u00a0The applicants also claimed EUR 1,566 for the costs and expenses incurred in the proceedings before the Court. In this connection they submitted a time sheet indicating eight hours and forty\u00a0minutes\u2019 legal work carried out by their legal representative and a table of costs and expenditure incurred for the presentation of the application before the Court.",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "55.\u00a0\u00a0The Government maintained that the applicants\u2019 claim under this heading was unsubstantiated.",
                                        "elements": []
                                    },
                                    {
                                        "content": "56.\u00a0\u00a0According to the Court\u2019s case-law, an applicant is entitled to the reimbursement of costs and expenses only in so far as it has been shown that these have been actually and necessarily incurred and were reasonable as to quantum. In the present case, regard being had to the information in its possession and the above criteria, the Court considers it reasonable to award the applicants, jointly, the sum of EUR 900 for the proceedings before the Court.",
                                        "elements": []
                                    }
                                ]
                            },
                            {
                                "content": "C.\u00a0\u00a0Default interest",
                                "elements": [
                                    {
                                        "content": "57.\u00a0\u00a0The Court considers it appropriate that the default interest should be based on the marginal lending rate of the European Central Bank, to which should be added three percentage points.",
                                        "elements": []
                                    }
                                ]
                            }
                        ]
                    }
                ],
                "section_name": "law"
            },
            {
                "content": "FOR THESE REASONS, THE COURT UNANIMOUSLY",
                "elements": [
                    {
                        "content": "1.\u00a0\u00a0Declares the applicants\u2019 complaints under Article 5 of the Convention admissible and the remainder of the application inadmissible;",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "2.\u00a0\u00a0Holds that there has been a violation of Article 5 \u00a7 1 of the Convention;",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "3.\u00a0\u00a0Holds that there is no need to examine separately the complaint under Article 5 \u00a7 3 of the Convention;",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "4.\u00a0\u00a0Holds that there has been a violation of Article 5 \u00a7 4 of the Convention;",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "5.\u00a0\u00a0Holds that there has been a violation of Article 5 \u00a7 5 of the Convention;",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "6.\u00a0\u00a0Holds",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "(a)\u00a0\u00a0that the respondent State is to pay the applicants, within three months from the date on which the judgment becomes final in accordance with Article\u00a044\u00a0\u00a7\u00a02 of the Convention, the following amounts, to be converted into the national currency of the respondent Government at the rate applicable at the date of settlement:",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "(b)\u00a0\u00a0that from the expiry of the above-mentioned three months until settlement simple interest shall be payable on the above amounts at a rate equal to the marginal lending rate of the European Central Bank during the default period plus three percentage points;",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "7.\u00a0\u00a0Dismisses the remainder of the applicants\u2019 claim for just satisfaction.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "Done in English, and notified in writing on 2 December 2008, pursuant to Rule 77 \u00a7\u00a7 2 and 3 of the Rules of Court.",
                        "elements": []
                    }
                ],
                "section_name": "conclusion"
            }
        ]
    },
    "decision_body": [
        {
            "name": "Fran\u00e7oise Tulkens",
            "role": "president"
        },
        {
            "name": "Ireneu Cabral Barreto",
            "role": "judges"
        },
        {
            "name": "Vladimiro Zagrebelsky",
            "role": "judges"
        },
        {
            "name": "Danut\u0117 Jo\u010dien\u0117",
            "role": "judges"
        },
        {
            "name": "Andr\u00e1s Saj\u00f3",
            "role": "judges"
        },
        {
            "name": "Nona Tsotsoria",
            "role": "judges"
        },
        {
            "name": "I\u015f\u0131l Karaka\u015f",
            "role": "judges"
        },
        {
            "name": "Fran\u00e7oise Elens-Passos",
            "role": "deputy section registrar"
        }
    ],
    "decisiondate": "",
    "docname": "CASE OF ADIRBELLI AND OTHERS v. TURKEY",
    "doctypebranch": "CHAMBER",
    "documentcollectionid": [
        "CASELAW",
        "JUDGMENTS",
        "CHAMBER",
        "ENG"
    ],
    "documents": [
        "001-89995.docx"
    ],
    "ecli": "ECLI:CE:ECHR:2008:1202JUD002077503",
    "externalsources": [],
    "extractedappno": [
        "20775/03",
        "46221/99",
        "11804/02",
        "46286/99",
        "37555/97",
        "30494/96",
        "78027/01",
        "34578/97",
        "56497/00",
        "4489/02",
        "3921/02",
        "35003/02",
        "17261/03",
        "50086/99",
        "13723/02",
        "18623/03"
    ],
    "importance": "4",
    "introductiondate": "",
    "issue": [],
    "itemid": "001-89995",
    "judgementdate": "02/12/2008 00:00:00",
    "kpdate": "02/12/2008 00:00:00",
    "kpthesaurus": [
        "448"
    ],
    "languageisocode": "ENG",
    "originatingbody": "5",
    "paragraphs": [
        "5"
    ],
    "parties": [
        "ADIRBELLI AND OTHERS",
        "TURKEY"
    ],
    "rank": "651.481140136719",
    "representedby": [
        "ELCI T."
    ],
    "respondent": "TUR",
    "respondentOrderEng": "47",
    "scl": [],
    "separateopinion": "FALSE",
    "sharepointid": "350218",
    "typedescription": "15"
}