{
    "__articles": "6;6-1;10;10-1",
    "__conclusion": "Violation of Article 10 - Freedom of expression-{general} (Article 10-1 - Freedom of expression);Violation of Article 6 - Right to a fair trial (Article 6 - Civil proceedings;Article 6-1 - Access to court)",
    "applicability": "",
    "appno": "51497/09",
    "article": [
        "6",
        "10"
    ],
    "conclusion": [
        {
            "article": "10",
            "base_article": "10",
            "details": [
                "Article 10-1 - Freedom of expression"
            ],
            "element": "Violation of Article 10 - Freedom of expression-{general}",
            "type": "violation"
        },
        {
            "article": "6",
            "base_article": "6",
            "details": [
                "Article 6 - Civil proceedings",
                "Article 6-1 - Access to court"
            ],
            "element": "Violation of Article 6 - Right to a fair trial",
            "type": "violation"
        }
    ],
    "content": {
        "001-180291.docx": [
            {
                "content": "PROCEDURE",
                "elements": [
                    {
                        "content": "1.\u00a0\u00a0The case originated in an application (no.\u00a051497/09) against the Republic of Turkey lodged with the Court under Article 34 of the Convention for the Protection of Human Rights and Fundamental Freedoms (\u201cthe Convention\u201d) by fifteen Turkish nationals (\u201cthe applicants\u201d) on 7\u00a0September 2009.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "2.\u00a0\u00a0The applicants, whose names, dates of birth and places of residence are set out in the attached table, were represented by Mr Sedat G\u00f6zk\u0131ran, a lawyer practising in \u015eanl\u0131urfa. Following the communication of the case, the applicants\u2019 representative informed the Registry that two of the applicants, namely Mr Ali \u00d6calan and Mr Mustafa Ak\u015fahin, died on 15\u00a0November 2009 and 25 July 2011 respectively, and that their heirs, Ms\u00a0Fatma\u00a0\u00d6calan, Mr\u00a0Mehmet \u00d6calan, Mr Abdullah \u00d6calan, Mr \u0130lhami \u00d6calan, Ms Hacer Eyibilen (\u00d6calan), Mr Erol \u00d6calan, Mr Orhan \u00d6calan, Mr Vediha \u00d6calan, Mr Belk\u0131z \u00d6calan, Ms Naziha Ak\u015fahin, Ms Fatma Ta\u015ftan, Mr Halis Ak\u015fahin, Mr\u00a0Mehmet Ak\u015fahin, Ms Leyla Yavuz, Ms\u00a0Aysel\u00a0B\u00fcy\u00fckerta\u015f indicated their wish to continue the application before the Court.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "3.\u00a0\u00a0The Turkish Government (\u201cthe Government\u201d) were represented by their Agent.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "4.\u00a0\u00a0On 25 August 2014 the application was communicated to the Government.",
                        "elements": []
                    }
                ],
                "section_name": "procedure"
            },
            {
                "content": "THE FACTS",
                "elements": [
                    {
                        "content": "I.\u00a0\u00a0THE CIRCUMSTANCES OF THE CASE",
                        "elements": [
                            {
                                "content": "5.\u00a0\u00a0The applicants, whose names are listed in the appendix, are Turkish nationals.",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "6.\u00a0\u00a0On 17 and 18 July 2008, each of the applicants sent a letter to the Halfeti (\u015eanl\u0131urfa) public prosecutor`s office which contained the following passage:",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": " \"If using the word of \u201csay\u0131n\u201d (esteemed) is an offense, then I also say \u201cSay\u0131n Abdullah \u00d6calan\u201d, I commit this offense and denounce myself.\"",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "7.\u00a0\u00a0On 19 September 2008, the public prosecutor filed a bill of indictment with the Halfeti Magistrates\u2019 Court in Criminal Matters against the applicants. They were charged with praising an offence and offender, prescribed by Article 215 of the Criminal Code (Law no. 5237), on account of their statements in the above mentioned letters.",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "8.\u00a0\u00a0On 9 March 2009 the Halfeti Magistrates\u2019 Court in Criminal Matters found the applicants guilty of praising the imprisoned leader of the PKK, an illegal armed organisation, on account of their statements in the aforementioned letters and accordingly, sentenced them each to two months and fifteen days\u2019 imprisonment. In accordance with Article 50 of the Criminal Code, this prison sentence was commuted to a fine of 1,500\u00a0Turkish Liras (TRY).",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "9.\u00a0\u00a0The applicants appealed against this judgment. On 20 June 2012 the Court of Cassation, holding that the amount of the fine that had been imposed on the applicants did not attain the minimum requisite level, dismissed the appeal request.",
                                "elements": []
                            }
                        ]
                    },
                    {
                        "content": "II.\u00a0\u00a0RELEVANT DOMESTIC LAW",
                        "elements": [
                            {
                                "content": "10 A full description of the relevant domestic law at the material time can be found in Yal\u00e7\u0131nkaya and Others v. Turkey (nos. 25764/09 and 18\u00a0others, \u00a7\u00a7 12-13, 1 October 2013, and Bayar and G\u00fcrb\u00fcz v. Turkey, no.\u00a037569/06, \u00a7\u00a7 13-14, 27 November 2012).",
                                "elements": []
                            }
                        ]
                    }
                ],
                "section_name": "facts"
            },
            {
                "content": "THE LAW",
                "elements": [
                    {
                        "content": "I.\u00a0\u00a0ALLEGED VIOLATION OF ARTICLE 10 OF THE CONVENTION",
                        "elements": [
                            {
                                "content": "11.\u00a0\u00a0The applicants complained that their conviction for using the honorific \u201cSay\u0131n\u201d (esteemed) when referring to the imprisoned leader of the PKK in their letters, had constituted an unjustified interference with their right to freedom of expression under Article 10 of the Convention.",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "12.\u00a0\u00a0The Court notes that this complaint is not manifestly ill-founded within the meaning of Article 35 \u00a7 3 (a) of the Convention. It further notes that it is not inadmissible on any other grounds. It must therefore be declared admissible.",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "13.\u00a0\u00a0The applicants complained that their convictions, which were based on Article 215 of the Criminal Code, had infringed their rights under the Convention.",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "14.\u00a0\u00a0The Court notes at the outset that the Government did not submit any observations on the merits, stating that they were aware of the Court\u2019s relevant case\u2011law.",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "15.\u00a0\u00a0The Court has already examined a similar complaint in the case of Yal\u00e7\u0131nkaya and Others v. Turkey (nos.\u00a025764/09 and 18 others, \u00a7\u00a7 26-38, 1\u00a0October 2013) and found a violation of Article 10 of the Convention. It has also examined the present case and finds no particular circumstances which would require it to depart from its findings in the above-mentioned judgment.",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "16.\u00a0\u00a0In view of the foregoing, the Court holds that there has been a violation of Article 10 of the Convention.",
                                "elements": []
                            }
                        ]
                    },
                    {
                        "content": "II.\u00a0\u00a0ALLEGED VIOLATION OF ARTICLE 6 \u00a7 1 OF THE CONVENTION",
                        "elements": [
                            {
                                "content": "17.\u00a0\u00a0The applicants complained under Article 6 \u00a7 1 of the Convention that their right of access to a court, namely their right to file an appeal against their conviction, had been breached on the ground that the amount of the fines that had been imposed on them had not reached the minimum value required for lodging an appeal.",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "18.\u00a0\u00a0The Government, stating that they were aware of the Court\u2019s caselaw, did not submit any observations on the merits",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "19.\u00a0\u00a0The Court notes that it has already examined similar issues in the past (see Bayar and G\u00fcrb\u00fcz v. Turkey, no.\u00a037569/06, \u00a7\u00a7 40-49, 27\u00a0November 2012, and Yal\u00e7\u0131nkaya and Others, cited above, \u00a7\u00a7 44-45), and found a violation of Article\u00a06 \u00a7 1 of the Convention. There is no reason to depart from those findings.",
                                "elements": []
                            },
                            {
                                "content": "20.\u00a0\u00a0Accordingly, the Court concludes that in the present case there has been a violation of Article 6 \u00a7 1 of the Convention.",
                                "elements": []
                            }
                        ]
                    },
                    {
                        "content": "III.\u00a0\u00a0APPLICATION OF ARTICLE 41 OF THE CONVENTION",
                        "elements": [
                            {
                                "content": "21.\u00a0\u00a0The applicants did not submit a claim for just satisfaction within the time-limit set by the Court. Accordingly, the Court considers that there is no call to award them any sum on that account.",
                                "elements": []
                            }
                        ]
                    }
                ],
                "section_name": "law"
            },
            {
                "content": "FOR THESE REASONS, THE COURT, UNANIMOUSLY,",
                "elements": [
                    {
                        "content": "1.\u00a0\u00a0Declares the application admissible;",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "2.\u00a0\u00a0Holds that there has been a violation of Article 10 of the Convention;",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "3.\u00a0\u00a0Holds that there has been a violation of Article 6 \u00a7 1 of the Convention.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "Done in English, and notified in writing on 16 January 2018, pursuant to Rule\u00a077\u00a0\u00a7\u00a7\u00a02 and 3 of the Rules of Court.",
                        "elements": []
                    },
                    {
                        "content": "APPENDIX",
                        "elements": []
                    }
                ],
                "section_name": "conclusion"
            }
        ]
    },
    "decision_body": [
        {
            "name": "Ledi Bianku",
            "role": "president"
        },
        {
            "name": "Valeriu Gri\u0163co",
            "role": "judges"
        },
        {
            "name": "St\u00e9phanie Mourou-Vikstr\u00f6m",
            "role": "judges"
        },
        {
            "name": "Hasan Bak\u0131rc\u0131",
            "role": "deputy section registrar"
        }
    ],
    "decisiondate": "",
    "docname": "CASE OF M\u00dcSL\u00dcM YAL\u00c7INKAYA AND OTHERS v. TURKEY",
    "doctypebranch": "COMMITTEE",
    "documentcollectionid": [
        "CASELAW",
        "JUDGMENTS",
        "COMMITTEE",
        "ENG"
    ],
    "documents": [
        "001-180291.docx"
    ],
    "ecli": "ECLI:CE:ECHR:2018:0116JUD005149709",
    "externalsources": [],
    "extractedappno": [
        "51497/09",
        "25764/09",
        "37569/06"
    ],
    "importance": "4",
    "introductiondate": "",
    "issue": [],
    "itemid": "001-180291",
    "judgementdate": "16/01/2018 00:00:00",
    "kpdate": "16/01/2018 00:00:00",
    "kpthesaurus": [
        "445",
        "40",
        "7",
        "149",
        "148"
    ],
    "languageisocode": "ENG",
    "originatingbody": "26",
    "paragraphs": [
        "6",
        "10",
        "10-1",
        "6-1"
    ],
    "parties": [
        "M\u00dcSL\u00dcM YAL\u00c7INKAYA AND OTHERS",
        "TURKEY"
    ],
    "rank": "2190.47314453125",
    "representedby": [
        "GOZKIRAN S."
    ],
    "respondent": "TUR",
    "respondentOrderEng": "47",
    "scl": [],
    "separateopinion": "FALSE",
    "sharepointid": "471530",
    "typedescription": "15"
}